<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Escrita de Tese]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/</link><image><url>http://diario.mabuse.art.br/lib/media/favicon.png</url><title>Escrita de Tese</title><link>http://diario.mabuse.art.br/</link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Sat, 17 May 2025 10:41:05 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://diario.mabuse.art.br/lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Sat, 17 May 2025 10:40:56 GMT</pubDate><copyright><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></copyright><ttl>60</ttl><dc:creator>h.d.mabuse aka JCPAJ</dc:creator><item><title><![CDATA[Alan Turing]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Alan Turing (1912–1954) foi um matemático, lógico e pioneiro da computação britânico cujo trabalho estabeleceu as bases teóricas para a ciência da computação moderna e a inteligência artificial.  <br>No campo tecnológico, suas contribuições começaram em 1936 com o artigo "On Computable Numbers...", no qual apresentou o conceito da Máquina de Turing. Esse modelo abstrato de computação definiu matematicamente um "método efetivo" e demonstrou as limitações inerentes das máquinas de cálculo. A Máquina de Turing é reconhecida como um dos pilares da ciência da computação teórica, e todos os computadores programáveis atuais funcionam sob seu princípio.  <br>Durante a Segunda Guerra Mundial, Turing atuou no centro de decifração de códigos em Bletchley Park, onde seus modelos matemáticos foram essenciais para quebrar as cifras alemãs Enigma e Fish, contribuindo para a vitória dos Aliados. Após a guerra, trabalhou no National Physical Laboratory (NPL), projetando o Automatic Computing Engine (ACE). Seu projeto, de 1946, previa uma máquina com desempenho superior aos computadores da época, incorporando conceitos como o programa armazenado. A versão reduzida, o Pilot ACE, tornou-se o computador mais rápido do mundo em seu tempo, graças à programação otimizada que eliminava tempos de espera.  <br>Na área de inteligência artificial, Turing propôs em 1950, no artigo "Computing Machinery and Intelligence", o "jogo da imitação" — posteriormente chamado de Teste de Turing — como critério para avaliar se uma máquina exibe comportamento inteligente comparável ao humano. Ele previu que, até 2000, um interrogador teria até 70% de chance de identificar a máquina após cinco minutos. Embora a previsão não se concretizasse, o teste permanece um marco no debate filosófico sobre IA. Turing defendia que máquinas, se projetadas e treinadas adequadamente, poderiam demonstrar inteligência, chegando a referir-se a seus projetos como "construir um cérebro". Seus estudos incluíam redes neurais artificiais, antecipando conceitos como programas auto modificáveis, fundamentais para o desenvolvimento de software.  <br>Em sua vida pessoal, Turing enfrentou perseguição por sua homossexualidade, criminalizada no Reino Unido à época. Em 1952, foi condenado por "indecência grave" e submetido a uma brutal terapia hormonal com estrogênio, que causou efeitos físicos e psicológicos severos. Seu suicídio, em 1954, é um exemplo trágico da discriminação contra a comunidade LGBTQI+ no século XX. Em 2009, o primeiro-ministro Gordon Brown emitiu um pedido de desculpas póstumo, reconhecendo Turing como "uma das vítimas mais notórias da homofobia no país". Acadêmicos sugerem que sua perspectiva singular, influenciada por sua vivência como homem gay, pode ter contribuído para suas abordagens inovadoras na ciência.  <br>Alan Turing é reconhecido como um pensador visionário cujo trabalho teórico permitiu a revolução digital e o avanço da inteligência artificial. Sua trajetória, marcada por contribuições científicas e injustiças sociais, solidificou seu legado como figura central na história da computação e na luta por direitos LGBTQI+.]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/bios/alan-turing.html</link><guid isPermaLink="false">Bios/Alan Turing.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 15 Apr 2025 13:43:46 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Álvaro Vieira Pinto]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Álvaro Vieira Pinto surge como um filósofo e professor brasileiro de grande relevância, que influenciou profundamente o cenário intelectual de sua época.* Sua importância é ressaltada pelo fato de até mesmo o renomado pedagogo Paulo Freire tê-lo chamado de "meu mestre". A trajetória intelectual de Vieira Pinto culminou em uma obra extensa, sendo seu magnum opus, Consciência e Realidade Nacional*, uma contribuição especialmente seminal. Publicado em 1960 em dois volumes pelo Instituto Superior de Estudos Brasileiros (ISEB), instituição central para a emancipação cultural e intelectual do Brasil, o tratado reflete seu engajamento com as questões nacionais.<br>O projeto filosófico de Vieira Pinto, evidenciado em Consciência e Realidade Nacional, preocupava-se em superar o distanciamento entre a filosofia acadêmica e as experiências concretas do povo brasileiro. Em contraste com o que ele via como a "presunção filosófica" e o "orgulho ridículo" de intelectuais alheios às massas, enclausurados em sua "própria subjetividade", Vieira Pinto buscou tornar a filosofia relevante e acessível ao cidadão comum. Seu objetivo era iniciar um processo de (auto)reflexão nos leitores sobre sua conexão com a realidade nacional.<br>Central à sua obra está a investigação fenomenológica do que ele chamou de "consciência cândida" ou "consciência ingênua". Por meio de uma análise meticulosa, que ocupa mais de quatrocentas páginas no primeiro volume de Consciência e Realidade Nacional, ele descreveu essa forma de consciência através de 33 características que articulam seus modos de ser, existir e pensar. É crucial destacar que sua abordagem não era psicológica — ele não focava em traços de personalidade, mas entendia a consciência como uma totalidade, cuja apreensão da realidade é unitária, dissociada em aspectos múltiplos e interligados apenas para fins de análise descritiva.<br>O esforço intelectual de Vieira Pinto pode ser entendido como uma tentativa de navegar pelos "desvãos da irracionalidade" não para iluminar condescendentemente o "homem comum", mas para guiar o leitor a uma nova percepção da realidade, convertendo gradualmente a "consciência ingênua" em uma consciência crítica. Isso contrastava com a postura crítica e muitas vezes desdenhosa de pensadores como José Ortega y Gasset em relação às massas. Em vez de condenar a suposta mediocridade do povo, Vieira Pinto escolheu as próprias massas como seu público principal. Seu objetivo não era acusar, mas identificar, analisar e compreender os processos de pensamento dessa "consciência inautêntica", visando expandir seus limites estreitos e sua representação simplista da realidade.<br>Consciência e Realidade Nacional pode, assim, ser interpretado como um convite à filosofia, encorajando os leitores a, por meio de seu próprio esforço intelectual, escaparem do estado de "aviltamento e alienação" da consciência ingênua, que ignora seu pertencimento à realidade nacional. Essa intenção alinha-se ao espírito de outras iniciativas do ISEB, como os Cadernos do povo brasileiro, voltados para o debate nacional. Além disso, a abordagem de Vieira Pinto possui uma dimensão performativa, buscando transcender a abstração teórica e romper as barreiras intelectuais da consciência simplista — uma conexão destacada em estudos que exploram os vínculos entre Vieira Pinto e Paulo Freire.<br>Apesar de suas contribuições significativas e influência sobre figuras como Freire, Vieira Pinto foi posteriormente "ridicularizado pela geração que o sucedeu", marginalizado nas narrativas da filosofia brasileira. Contudo, há hoje um reconhecimento crescente da "potência intelectual vital" de sua obra, sugerindo a necessidade de reavaliar os caminhos acadêmicos e institucionais da universidade e resgatar seus insights, especialmente em uma era marcada por apelos ao irracionalismo. A publicação de um guia didático sobre Consciência e Realidade Nacional por Norma Côrtes testemunha esse esforço de revisitar suas ideias.<br>Além de sua obra principal, Vieira Pinto dialogou com o pensamento filosófico contemporâneo ao publicar a "Introdução" ao livro Razão e Anti-Razão em Nossa Época, de Karl Jaspers, em 1958 — primeiro volume da coleção "Textos de Filosofia Contemporânea" do ISEB. Seu projeto filosófico caracteriza-se pela busca de uma "resposta filosófica justa e, portanto, original" aos desafios específicos da realidade brasileira, distanciando-se da mera reprodução de tendências estrangeiras, que ele criticava como "alienação cultural" comum em nações subdesenvolvidas. Álvaro Vieira Pinto faleceu em 1987, deixando um legado de pensamento crítico que permanece relevante para entender a dinâmica entre consciência, conhecimento e identidade nacional no Brasil. Informações sobre sua vida e bibliografia podem ser exploradas por meio da Rede de Estudos Álvaro Vieira Pinto.]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/bios/álvaro-vieira-pinto.html</link><guid isPermaLink="false">Bios/Álvaro Vieira Pinto.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 15 Apr 2025 12:42:56 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Amanualidade]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Baseado inicialmente no conceito heideggeriano de "Zuhandenheit" (estar-à-mão) e desenvolvido pelo filósofo <a data-href="Álvaro Vieira Pinto" href="http://diario.mabuse.art.br/bios/álvaro-vieira-pinto.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Álvaro Vieira Pinto</a>, o conceito enfatiza o papel ativo dos indivíduos no desenvolvimento da tecnologia e as dimensões sócio-históricas da existência humana. Ele também considera o aspecto da prontidão para o uso dos objetos e a dimensão existencial da ação humana em seus usos cotidianos. Dessa forma, a amanualidade abrange a ideia de que os seres humanos produzem a si mesmos e seu mundo material por meio do trabalho. Ao produzir materialidade e manipular artefatos, os indivíduos desenvolvem relações mais complexas com o ambiente ao seu redor (GONZATTO; MERKLE, 2016). Esse processo de autoprodução e interação com objetos pode levar ao surgimento de sistemas sociais e tecnológicos mais avançados. Assim, a amanualidade pode ser vista como uma força que empodera os indivíduos a moldar suas próprias vidas e contribuir para o desenvolvimento do coletivo.<br>No contexto da educação em design, o conceito de amanualidade pode ser fundamental para desafiar e reimaginar noções tradicionais de design e seu impacto na sociedade. Ao considerar as diversas perspectivas e experiências dos indivíduos em relação aos artefatos, os educadores de design podem promover uma prática mais inclusiva e equitativa (GONZATTO, 2014).<br> Por sua vez, a fusão do conceito heideggeriano de "Zuhandenheit" com o pensamento marxista oferece uma lente distinta através da qual se pode interpretar a relação entre o trabalho, o objeto e o sujeito. Em suas reflexões, Álvaro Vieira Pinto elevou essa relação a um nível que contempla as características socioeconômicas dos países subdesenvolvidos.<br>Marx via o trabalho não apenas como uma atividade econômica, mas como uma expressão essencial da humanidade e um meio pelo qual os seres humanos se engajam com e transformam o mundo ao seu redor. No entanto, em contextos de desigualdade, esse trabalho assume um caráter dual. Por um lado, é uma necessidade inescapável, uma exigência diária para a sobrevivência. Por outro, torna-se um campo de luta e resistência, onde os trabalhadores buscam afirmar sua humanidade e autonomia frente a sistemas opressivos (PINTO, 1969).<br>Nesse cenário, o papel do design adquire uma significância renovada. Não se trata apenas de criar produtos; trata-se de compreender profundamente as condições materiais e as necessidades dos viventes, particularmente em contextos marcados pela desigualdade. É sobre reconhecer que, em tais ambientes, os objetos não são meros instrumentos passivos, mas podem se tornar agentes ativos de transformação.<br>Mesmo entendendo que o conceito de amanualidade, conforme desenvolvido por Álvaro Vieira Pinto, pode contribuir potencialmente para o ensino de design como meio de abordar e modificar as desigualdades sociais, não é sem problemas que ele nos chega. É necessária uma releitura para tratar de questões como o antropocentrismo e as necessidades de uma ampliação de imaginação política de ação para essa amanualidade, além das formas de vida dentro da estrutura de produção e consumo do capitalismo, bem como de uma olhar de transformação da natureza como algo externo à humanidade.]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/conceitos/amanualidade.html</link><guid isPermaLink="false">Conceitos/Amanualidade.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 21 Aug 2024 21:16:20 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Antropoceno]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>De acordo com o conceito desenvolvido pelo cientista Vladimir Nevadsky1, a biosfera vai muito além de um simples conjunto de seres que classificamos como vivos e organizamos em categorias. Para ele, o que realmente importa é a "matéria viva", uma interação complexa entre esses seres, o ar, a água e o solo que sustentam a vida orgânica, todos energizados pelo Sol e atravessados por diversas radiações, interconectados com todas as outras esferas. A discussão sobre o impacto humano na biosfera remonta pelo menos ao século XIX e ganhou força nos séculos XX e XXI 2 . Instrumentos como os limites planetários expõem o momento atual, destacando a escala das mudanças provocadas recentemente no planeta. Segundo a pesquisadora Alyne de Castro Costa 3, essas mudanças configuram alterações de origem antropogênica, caracterizando o que se convencionou chamar de uma nova época geológica: o Antropoceno .4<br>O conceito de Antropoceno, no entanto, surge em meio a várias controvérsias: quem são os humanos responsáveis por essas mudanças? É justo incluir povos extramodernos nessa equação? Quais são as marcações estratigráficas datáveis que podem documentar as mudanças geológicas em curso? Enquanto as discussões seguem no Programa Internacional Geoesfera-Bioesfera 5, historiadores associam o Antropoceno às "histórias dos impérios modernos e das colônias, à expansão da Europa, ao desenvolvimento da navegação e de outras tecnologias de comunicação, à modernidade, à globalização capitalista e ao global", como diz Chakrabarty, no texto citado.6<br><br>1 NEVADSKY, Vladimir. Biosfera. Rio de Janeiro: Dantes, 2019.<br>2 ANDERS, G. Le tempos de la fin. Paris: L'Herne, 2007; HEIDEGGER, M. Construir, habitar, pensar. Ensaios e conferências. Petrópolis: Vozes, 2001; CHAKRABARTY, Dipesh. O planeta: uma categoria humanista emergente. São Paulo: Zazie Edições, 2020. Disponível em: <a rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://zazie.com.br/wp-content/uploads/2024/05/TRAMA_Dipesh-Chakrabarty_O-planeta_Zazie-Edicoes_2020.pdf" target="_blank">https://zazie.com.br/wp-content/uploads/2024/05/TRAMA_Dipesh-Chakrabarty_O-planeta_Zazie-Edicoes_2020.pdf</a>. Acesso em: 22 ago. 2024.<br>3 COSTA, Alyne de Castro. Cosmopolíticas da Terra: Modos de existência e resistência no Antropoceno. 2019. 303 f. - Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2019. Disponível em: <a rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://www.maxwell.vrac.puc-rio.br/46900/46900.PDF" target="_blank">https://www.maxwell.vrac.puc-rio.br/46900/46900.PDF</a>. Acesso em: 22 ago. 2024.<br>4 CRUTZEN, Paul; STOERMER, Eugene. O “Antropoceno”. Anthropocenica. Revista de Estudos do Antropoceno e Ecocrítica 1, [s. l.], p. 113–116, [s. d.].<br>5 IGPB. Earth system definitions. The International GeosphereBiosphere Programme, 2010. Disponível em: <a data-tooltip-position="top" aria-label="http://www.igbp.net/globalchange/earthsystem-" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="http://www.igbp.net/globalchange/earthsystem-" target="_blank">www.igbp.net/globalchange/earthsystem-</a> definitions.4.d8b4c3c12bf3be638a80001040. html%3E. Acesso em: 21 dez. 2021. <br>6 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/conceitos/antropoceno.html</link><guid isPermaLink="false">Conceitos/Antropoceno.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 30 Aug 2024 13:18:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Ciência de Dados 1]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/conceitos/ciência-de-dados-1.html</link><guid isPermaLink="false">Conceitos/Ciência de Dados 1.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 17 Jul 2024 13:50:43 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Colonialismo]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Para entender o fenômeno do Colonialismo dentro do nosso contexto do campo do design, será útil seguir o argumento que, mesmo tendo a atividade de Design sendo intrínseca à atividade humana (PAPANEK, 1985), somente com a segmentação do trabalho no início da revolução industrial é que o papel dos designers foi formalmente integrado ao sistema produtivo da sociedade capitalista (FORTY, 2007; CARDOSO, 2008). Apesar de fortemente atrelado ao cenário de industrialização e mecanização originado na revolução industrial, particularmente na Inglaterra por volta de 1770, esse ponto pode ser visto como a culminação de um movimento que teve início no final da Idade Média, durante o Renascimento, em centros urbanos como Florença, Veneza e Nuremberg (HESKETT, 1998). Nessa era, já era notória a ascensão de artesãos habilidosos que, através de prática e observação, aprimoraram suas técnicas, como evidenciado nas inovações do arsenal de Veneza, mencionadas por Galileu Galilei em “Diálogos acerca de Duas Novas Ciências” de 1638 (BUCHANAN, 2001). Impulsionados pelas necessidades das elites, igrejas e comerciantes abastados, houve uma busca por peças mais refinadas. No alvorecer do século XVI, na Itália e Alemanha, as emergentes tecnologias de impressão deram origem a livros de padrões, os quais exibiam gravuras ornamentais destinadas a inspirar designs em tecidos e trabalhos em madeira (HESKETT, 1998).<br>A origem dos recursos necessários para criar riquezas requintadas, como enfatizado por Bead (2001), necessita de uma artesania altamente habilidosa e tem suas raízes no século XVI,&nbsp; "a longa jornada rumo ao capitalismo, que começa com a conquista e pilhagem das américas". Bead destaca que o que a narrativa ocidental mais tarde denominaria de "Grandes Descobertas" se desenrola em três eventos cruciais: em 1487, com Bartolomeu Diaz navegando para além do Cabo da Boa Esperança; em 1492, com a chegada de Cristóvão Colombo ao continente americano; e culminando em 1498, com a chegada de Vasco da Gama à Índia.&nbsp; "A grande caçada pelas riquezas ⏤ pelo comércio e pilhagem ⏤ teve início"&nbsp; (BEAD, 2001).<br>Os Espanhóis e Portugueses buscavam avidamente extrair e enviar à suas nações de origem a maior quantidade de metais valiosos que pudessem. Após o esgotamento das minas da Boêmia, Saxônia e Tirol, "A Europa inteira precisava de prata", moeda essencial nas transações comerciais da época (GALEANO, 2010). Em 1503, o primeiro lote de metais valiosos chega à Espanha proveniente das Antilhas. Em 1519, a exploração dos Aztecas se inicia, e, em 1534, é a vez dos Incas no Peru. Hernan Cortez, ao chegar ao México, teria dito: "Nós espanhóis sofremos de uma doença no coração que tem no ouro sua única cura"&nbsp; (BEAD, 2001). A atividade mineradora nas terras Astecas teve início quase que imediatamente após a captura de Tenochtitlán em 1521. Tal atividade, marcada pela brutalidade no trabalho forçado nas minas, causou inúmeras mortes, rivalizando com as fatalidades ocasionadas pelas doenças trazidas pelos europeus.<br>Um episódio sem igual ocorreu na história humana quando duas vastas populações, desconhecidas entre si, de repente se encontraram. Enquanto Baudot e Todorov (2019) veem neste encontro o nascimento da história moderna, Dussel (1994) argumenta que a modernidade originou-se nas cidades medievais europeias, mas só realmente se manifestou quando a Europa pôde se defrontar com "o Outro". Graeber oferece uma perspectiva ainda mais penetrante sobre o papel das Américas na modernidade européia: é na interação com "o Outro" que encontramos o alicerce para algumas das obras mais influentes da filosofia política moderna. As concepções de Estado de Natureza de Hobbes e Rousseau não teriam surgido sem a expansão da imaginação política provocada pelos debates com os povos indígenas americanos acerca de temas como liberdade, igualdade e lógica, "temas que foram centrais para o pensamento política no Iluminismo" (GRAEBER, 2019).<br>A relevância das Américas para a Modernidade europeia emerge como um elemento crucial nas transformações globais iminentes, inclusive na própria Europa.<br>Conforme argumentado por Bernardino-Costa e Grosfoguel (2016), é equivocado enxergar a Europa como um recipiente contendo apenas “os traços positivos descritos como modernos”. Fenômenos como a Reforma, o Iluminismo, a Revolução Industrial e o Colonialismo não podem ser agrupados na mesma classificação, uma vez que o Colonialismo é a base essencial para a constituição não apenas da Europa, mas da própria noção de modernidade. Seguindo essa lógica, conforme destaca Dussel (1994), sem colonialismo, a modernidade não existiria.<br>Assim, a Modernidade surge como um amplo discurso que cria, ordena e relega ao segundo plano "o outro". Esse discurso se desenvolve em duas vertentes principais: a primeira envolve a ideia de "pureza de sangue" na península ibérica, com a distinção e estratificação entre cristãos, mouros e judeus. Já a segunda se centra nos debates teológicos da Escola de Salamanca a respeito dos "direitos dos povos", definindo a posição dos indígenas e africanos no contexto da humanidade (DUSSEL, 1994).<br>Nesse discurso o corpo do colonizado é destituído de vontade, subjetividade, voz, tornado objeto, mão-de-obra para ser utilizado da maneira que melhor convir para o colonizador/homem moderno. Esse privilégio político se desdobra em privilégio epistêmico, negando a todos que não sejam os homens ocidentais, a produção e circulação do conhecimento por seus próprios corpos políticos e geopolíticos. A destruição de conhecimentos então estava ligada, no longo Século XVI, à destruição de seres humanos (BERNARDINO-COSTA; GROSFOGUEL, 2016).<br>As formas de colonialismo se transformam, hoje em  <a data-href="Colonialismo digital" href="http://diario.mabuse.art.br/conceitos/colonialismo-digital.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Colonialismo digital</a>,<a data-href="Colonialismo e Imperialismo de Dados" href="http://diario.mabuse.art.br/conceitos/colonialismo-e-imperialismo-de-dados.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Colonialismo e Imperialismo de Dados</a>]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/conceitos/colonialismo.html</link><guid isPermaLink="false">Conceitos/Colonialismo.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 21 Aug 2024 21:08:43 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Colonialismo digital]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Alude ao emprego de tecnologias digitais como mecanismos para exercer influência política, econômica e social sobre nações e áreas geográficas. Esta modalidade de influência é uma versão contemporânea dos padrões de colonialismo do passado. Apesar de apresentar características únicas, especialmente pelo controle do ciberespaço e a utilização de dados computacionais, que moldam e alteram os padrões de interação social, esta dinâmica não é original, pois apenas desenvolve os efeitos dos determinantes pertencentes à uma fase anterior do colonialismo (PINTO, 2005).<br>Na era atual, fortalecido pelos valores do capitalismo neoliberal, o colonialismo digital continua a perpetuar as disparidades entre as nações. <br><br>Ambas as formas de colonialismo compartilham a perpetuação de hierarquias globais. O histórico focava na ocupação territorial, controle de recursos e imposição de poder. Em contraste, o digital prioriza a exploração de dados e informações, empregando ferramentas como dispositivos eletrônicos e protocolos de rede. Enquanto o colonialismo histórico construiu metrópoles poderosas, o digital alimenta as Big Techs e o funcionamento de dispositivos e sistemas com recursos de territórios explorados.<br>Por outro lado, o colonialismo digital é um conceito mais recente que diz respeito à forma como as novas tecnologias são utilizadas para perpetuar relações de poder desiguais e uma exploração globalizada no século XXI. Ele se refere à dependência de países e pessoas em relação a empresas e tecnologias estrangeiras, que muitas vezes têm uma concentração maciça de poder e influência (MOUTON; BURNS, 2021).<br>O colonialismo histórico estabeleceu as bases para as hierarquias globais e para a distribuição desigual do poder e recursos no mundo atual. O colonialismo digital aproveita essas estruturas de poder existentes e amplia sua influência pelo uso de tecnologias avançadas. As empresas de tecnologia, muitas vezes baseadas em países do Norte Global, exercem um controle significativo sobre dados, algoritmos e plataformas digitais, o que lhes confere um poder econômico e político substancial.<br>  Enquanto o colonialismo histórico explorava principalmente os recursos naturais e humanos dos territórios colonizados, o colonialismo digital explora os dados e as informações geradas pelas interações das pessoas na esfera digital. A coleta e o uso desses dados alimentam modelos de negócios baseados em publicidade direcionada, extração de valor econômico e controle da esfera pública digital.<br>Ambos os tipos de colonialismo perpetuam assimetrias de poder, promovem desigualdades e reforçam a dependência de países e pessoas em relação aos países colonizadores ou empresas tecnológicas dominantes. A histórica exploração e subjugação dos povos colonizados agora se manifesta também na esfera digital, onde novas formas de exploração e controle surgem. Portanto, a luta pela descolonização e a necessidade de analisar criticamente o colonialismo histórico e digital são inseparáveis.<br><br>O contexto atual do colonialismo digital na América Latina e no Brasil é marcado pela exploração e controle exercidos por meio das novas tecnologias. O colonialismo histórico perpetuou hierarquias globais e o colonialismo digital, dentro do capitalismo neoliberal, tem sido utilizado como uma ferramenta de poder para a dominação política, econômica e social de nações e territórios.<br>No século XXI, o colonialismo digital atualiza a exploração imperialista do capitalismo neoliberal e, muitas vezes, mascara essa exploração com falsos discursos de libertação. Isso ocorre porque as novas tecnologias são utilizadas para imprimir opacidade ou falsas ares de libertação às novas facetas de gestão do precariado global (FAUSTINO et al., 2023).<br>No caso do Brasil, é fundamental reconhecer que o colonialismo digital não se resume apenas à dependência de sistemas, plataformas e provedores estrangeiros, como os dos Estados Unidos. O país precisa promover políticas públicas consistentes para enfrentar esse cenário. No curto prazo, é essencial sensibilizar os usuários sobre a coleta de dados e incentivá-los a utilizarem sistemas e aplicativos com licenças livres e ferramentas que obstruam o rastreamento online. Em médio e longo prazos, é importante investir em educação, formação em linguagens artificiais e tecnologias, além de políticas de investimento em ciência e tecnologia (SILVEIRA et al., 2022).<br>No contexto específico da América Latina, o colonialismo digital também se faz presente. É urgente realizar pesquisas que investiguem as redes de subordinação da colonialidade e mapeiem as práticas e discursos ideológicos que consolidam e reproduzem as assimetrias e desigualdades do capital. Nesse sentido, é necessário promover ações que visem à apropriação dos dados e à criação de novos usos e finalidades que atendam aos interesses da inteligência coletiva da região.]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/conceitos/colonialismo-digital.html</link><guid isPermaLink="false">Conceitos/Colonialismo digital.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 21 Aug 2024 21:07:30 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Colonialismo e Imperialismo de Dados]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>&nbsp;#### &nbsp;Colonialismo de dados<br>
O colonialismo de dados refere-se à apropriação e exploração dos dados como um recurso econômico, em que as infraestruturas de conexão são utilizadas para governar os seres humanos de maneira sutil, semelhante às práticas do colonialismo histórico. Essa forma de colonialismo combina práticas predatórias do passado com métodos computacionais abstratos, resultando em uma nova forma de apropriação em que as pessoas e as coisas se tornam parte das infraestruturas informacionais de conexão.<br>Assim como no colonialismo histórico, o colonialismo de dados envolve a apropriação de recursos, no caso os dados pessoais das pessoas, e a amplificação de relações econômicas e sociais assimétricas para garantir essa apropriação. As grandes empresas de tecnologia extraem e concentram os dados em seu poder, gerando maior capacidade de análise e conhecimento codificado. Essa concentração de poder nos dados contribui para uma distribuição desigual dos recursos e, consequentemente, para uma desigualdade econômica e social entre os países periféricos e as grandes plataformas de dados (COULDRY; MEJIAS, 2019).<br>O colonialismo de dados também é caracterizado pela coleta em massa de dados, onde nada deve ser excluído nem apagado, e nenhum dado pode ser perdido. A vida humana passa a fazer parte das infraestruturas de conexão informacionais, e a apropriação em massa dos dados das pessoas se torna central. Esses dados são tratados como ativos de grande valor econômico e insumos vitais para os sistemas algorítmicos de aprendizado de máquina.  <br>Esse processo de colonialismo de dados resulta em uma dinâmica em que os fluxos dos dados ocorrem em sentido único, em direção às grandes plataformas de <a data-href="Os conceitos de Tecnologia" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/tecnologia/os-conceitos-de-tecnologia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Os conceitos de Tecnologia</a>. Os países periféricos se empobrecem diante dessas gigantescas plataformas de dados, pois os recursos não são distribuídos com as pessoas que cedem seus dados. Além disso, as visões de mundo dessas plataformas são moduladas pelo marketing, fazendo com que acreditemos que a coleta de dados se dá apenas para otimizar nossas experiências na plataforma (TAIT; PERON; SUÁREZ, 2022).<br>O conceito de colonialismo de dados ainda está em desenvolvimento e não é consensual. Existem tensões importantes a serem percorridas para definir e analisar esse conceito de forma operacional. No entanto, a compreensão desse conceito é fundamental para analisar os impactos das tecnologias digitais na sociedade contemporânea e no novo modelo de capitalismo, bem como para trazer reflexões sobre o avanço de um mercado baseado na dataficação e na atuação das big techs (PIRINO, 2023).<br><br>O conceito de "imperialismo de dados" refere-se à ideia de que os dados se tornaram um recurso estratégico para o exercício do poder e dominação na sociedade contemporânea. Assim como o imperialismo tradicional envolve a expansão e o domínio territorial de uma nação sobre outras, o imperialismo de dados envolve a apropriação e controle dos dados como forma de exercer poder e influência sobre pessoas, organizações e sociedades (COULDRY; MEJIAS, 2019).<br>No contexto do imperialismo de dados, as grandes empresas de tecnologia, conhecidas como big techs, desempenham um papel central. Elas coletam e armazenam uma enorme quantidade de dados provenientes de usuários, usando técnicas de monitoramento e rastreamento. Esses dados são então processados e utilizados para criar perfis detalhados dos usuários, que são explorados comercialmente para segmentar anúncios, vender produtos e direcionar conteúdo personalizado.<br>Essa exploração dos dados pessoais resulta em uma concentração do poder nas mãos das big techs, que passam a exercer uma influência significativa sobre o comportamento individual e coletivo das pessoas. Além disso, o imperialismo de dados cria assimetrias de poder entre países e regiões, uma vez que as grandes plataformas de tecnologia estão concentradas em países desenvolvidos, enquanto países periféricos são frequentemente explorados como fontes de dados, mas têm pouco controle sobre sua própria informação.<br>Esse conceito foi discutido por diversos autores, como Sérgio Amadeu da Silveira, Joyce Souza, João Francisco Cassino, Aníbal Quijano, Nick Couldry, Ulises Mejias, entre outros. Eles destacam a necessidade de problematizar e resistir ao imperialismo de dados, buscando formas de descolonizar a relação entre dados, tecnologia e poder, garantindo maior autonomia e soberania sobre as informações pessoais.<br>Mas a pergunta é: qual os caminhos para uma libertação dessa colonização? Como <a data-href="Descolonizar o digital" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/colonização/descolonizar-o-digital.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Descolonizar o digital</a>?]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/conceitos/colonialismo-e-imperialismo-de-dados.html</link><guid isPermaLink="false">Conceitos/Colonialismo e Imperialismo de Dados.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 21 Aug 2024 23:29:18 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Devir]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>O termo "devir" tem raízes antigas na filosofia, com Heráclito de Éfeso conceituando-o como um elemento de transformação e alteridade inerente ao que é. Este devir é visualizado como um fluxo constante de transformações antinômicas que, apesar do conflito, coexistem e geram um ser constantemente transformado. No fragmento 51, Heráclito concebia o devir como a essência intrínseca do ser, salientando a ideia de que as oposições se unem em uma harmonia oculta, tal como ele expressa: “Não compreendem como concorda o que de si difere: harmonia de movimentos contrários, como a do arco e da lira”. Em sua filosofia expressa por aforismos, Heráclito via o devir como a própria natureza da mudança que perpetuamente redefine o ser (ANAXIMANDRO et al., 2017).<br>Tal conceito de sua origem grega, reverberou ao longo da história da filosofia no hemisfério norte, inspirando pensadores como Hegel (2017), para quem o devir representava a superação dialética, que desmistifica os processos de diferença no ser a partir da constatação de uma unidade (essência) no devir, e Nietzsche, que entendia no devir por relações e construções históricas em uma manifestação incisiva da afirmação da existência; que não deve ser interpretado como evolução ou como a conquista de uma supremacia do ser, ou seja, não é um processo de evolução. O devir é imprevisível, pois não se atrela a um ideal abstrato, mas à realidade tangível do ser. (SILVA; GOMES, 2013), devir então é "tornar-se o que se é" como sintetiza o filósofo, inspirado no poeta Píndaro (2018).&nbsp;<br>Já na filosofia contemporânea, o "devir" é retomado por Gilles Deleuze e Félix Guattari, que o descrevem como um processo contínuo e não linear de transformação, onde algo se torna diferente, superando a imitação ou identificação fixa (DELEUZE; GUATTARI, 2012b). Este conceito ganha importância em diversas áreas, como na pedagogia, na qual sua estrutura rizomática é vista como uma abordagem não hierárquica que realinha as relações de ensino, com o devir desempenhando um papel crucial nas relações dinâmicas entre professores e alunos (LOPES; VIEIRA, 2023).<br>Dentro do pensamento quilombola o devir, segundo Antonio Bispo dos Santos, se afirma no entendimento que as vidas não têm fim. "A geração avó é o começo, a geração mãe é o meio e a geração neta é o começo de novo” (SANTOS, 2023).<br>Essa concepção de tempo e de continuidade presente na filosofia quilombola enfatiza a circularidade da vida, onde o começo e o fim se entrelaçam e cada geração é, ao mesmo tempo, um começo e um recomeço. Essa perspectiva valoriza a ancestralidade, a transmissão de conhecimentos e a importância de acompanhar trajetórias e não construir teorias que se fixem em um momento no tempo. “Somos povos de trajetórias, não somos povos de teoria. Somos da circularidade: começo, meio e começo".&nbsp;<br>Assim, se para Heráclito no fragmento 103: "princípio e fim se entrelaçam na circunferência do círculo", a novidade trazida pelo pensamento quilombola para o devir está materializado na expressão “começo-meio-começo”: além de representar a ideia de uma trajetória contínua, está em pensar um continuidade de começos e meios sem fim, com os diferentes estágios da vida entretecidos e que se reiniciam constantemente, nessa temporalidade não linear, que valoriza a ciclicidade e a interdependência entre as gerações. Podemos representar o Devir como o <a data-href="Rizoma" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/rizoma.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Rizoma</a> ou a Malha]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/conceitos/devir.html</link><guid isPermaLink="false">Conceitos/Devir.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 13 Aug 2024 12:39:59 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[periferia do capitalismo]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Quando falamos em uma documentação e análise das relações entre as Inteligências Artificiais e o campo do design, a partir da periferia estamos tratando desde a <a data-href="definição de tecnologia" href="http://diario.mabuse.art.br/definição de tecnologia" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">definição de tecnologia</a> ou de <a data-href="Ciência" href="http://diario.mabuse.art.br/Ciência" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Ciência</a> que faça sentido para nosso contexto geral, como (((((colocar aqui como nos definimos enquanto nação colonizada))))) e em especial nessa tese como trabalhadoras e trabalhadores do campo de uma <a data-href="atividade nascida no início da expansão colonial industrial" href="http://diario.mabuse.art.br/atividade nascida no início da expansão colonial industrial" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">atividade nascida no início da expansão colonial industrial</a>. Com repercussões para todo o planeta até o presente, tratadas nos capítulos a seguir<br>E é a por conta de uma das definições de tecnologia: a <a data-href="tecnologia como ideologia" href="http://diario.mabuse.art.br/tecnologia como ideologia" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">tecnologia como ideologia</a> criada por Álvaro Vieira Pinto, que <a data-href="vamos" href="http://diario.mabuse.art.br/vamos" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">vamos</a> ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/conceitos/periferia-do-capitalismo.html</link><guid isPermaLink="false">Conceitos/periferia do capitalismo.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 13:18:33 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-09-02]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-09-02.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-09-02.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 03 Sep 2024 14:38:41 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-09-03]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-09-03.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-09-03.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 03 Sep 2024 20:50:12 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-09-04]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-09-04.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-09-04.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 04 Sep 2024 08:33:19 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-09-05]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>As fontes fornecidas não abordam diretamente a exploração de recursos do solo para o desenvolvimento de hardware de IA generativa. No entanto, elas fornecem alguns insights sobre a relação entre os recursos materiais e o desenvolvimento de IA.<br>A dependência da IA em relação ao poder computacional:<br>
<br>As fontes enfatizam que o "compute", que inclui hardware e software, é um fator crucial no desenvolvimento e implementação da IA, incluindo a IA generativa.
<br>O treinamento de modelos de IA em larga escala e a implantação de produtos de IA exigem poder computacional significativo.
<br>A demanda por "compute" é tão alta que se tornou um gargalo no avanço da IA, com GPUs sendo um recurso particularmente escasso.
<br>A cadeia de suprimentos de hardware de IA:<br>
<br>As fontes mencionam componentes de hardware, como chips, como elementos essenciais do "compute".
<br>Elas também destacam a importância da TSMC (Taiwan Semiconductor Manufacturing Company) na cadeia de suprimentos de hardware de IA. A TSMC é uma das maiores fabricantes de chips do mundo, e sua produção impacta diretamente a disponibilidade de hardware para IA..
<br>Relação com a exploração de recursos do solo:<br>
<br>Embora as fontes não explorem a mineração de recursos específicos do solo (como lítio, cobalto, etc.) usados em hardware de IA, elas implicitamente conectam o desenvolvimento da IA à disponibilidade desses recursos através da cadeia de suprimentos de hardware.
<br>A crescente demanda por poder computacional para IA implica uma maior necessidade de produção de hardware, o que, por sua vez, aumenta a demanda por recursos do solo usados na fabricação de chips e outros componentes eletrônicos.
<br>Aspectos a considerar:<br>É importante notar que esta resposta se baseia em inferências a partir das informações fornecidas nas fontes. As fontes não exploram explicitamente a ligação direta entre a exploração de recursos do solo e o desenvolvimento de hardware para IA generativa. Para uma análise mais aprofundada dessa relação, seria necessário consultar fontes adicionais que abordem:<br>
<br>Os recursos minerais específicos necessários para a produção de hardware de IA.
<br>Os impactos sociais e ambientais da mineração desses recursos.
<br>As implicações geopolíticas da dependência de recursos específicos para o desenvolvimento da IA.
]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-09-05.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-09-05.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 05 Sep 2024 18:46:03 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-09-06]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-09-06.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-09-06.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 06 Sep 2024 13:14:33 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-09-09]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-09-09.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-09-09.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 10 Sep 2024 13:58:03 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-09-11]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>'---<br>
Title: Diário dia 11-setembro-2024, quarta-feira<br>
Date: "2024-09-11"<br>
Tipo: <br>
<br>Citação
<br>Livro
<br>Artigo
<br>Revista
<br>Vídeo
<br>Áudio
<br>Entrevista
<br>Anotação<br>
contexto  :<br>
fagulha   :<br>
pista     :<br>
aliado    :<br>
doi       :<br>
title     :<br>
author    :<br>
publisher :<br>
journal   :<br>
issn      :<br>
year      :<br>
volume    :<br>
issue     :<br>
pages     :<br>
url       :<br>
crise (0-5): 0<br>
tags:

<br>IA Gerativa
<br>Design
<br>Filosofia
<br>Mineração


<br>]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-09-11.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-09-11.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 11 Sep 2024 20:19:58 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-09-20]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-09-20.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-09-20.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 20 Sep 2024 18:33:02 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-09-23]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-09-23.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-09-23.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Mon, 23 Sep 2024 13:20:02 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-09-24]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-09-24.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-09-24.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 24 Sep 2024 21:58:38 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-10-02]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-10-02.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-10-02.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 02 Oct 2024 21:32:26 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-10-03]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-10-03.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-10-03.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 03 Oct 2024 22:29:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-10-15]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-10-15.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-10-15.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 19:18:19 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-10-24]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Bora fazer um mapa da IA Gerativa hoje?<br>
A partir de reflexões sobre o andamento de um projeto de pesquisa com cliente, proponho uma discussão sobre processos e resultados do uso de IA Gerativa pelas pessoas designers. Buscando um mapeamento (incompleto) dos aspectos práticos, éticos, estéticos e políticos.]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-10-24.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-10-24.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 24 Oct 2024 21:20:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-10-28]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-10-28.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-10-28.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Mon, 28 Oct 2024 13:58:16 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-10-29]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-10-29.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-10-29.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 17:03:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-11-06]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Acordando 5h para escrever, deixando para a tarde os exercícios físicos.<br>Iniciando o processo de fechar textos no Obsidian para publicar e discutir com a comunidade, ao mesmo tempo que extraiu esses textos e coloco no doc para Castillo.<br>No momento lendo Um manifesto hacker, de McKenzie Wark.<br>Procurando entender, a partir de sua "revisão remix" do Marxismo o que pode fazer sentido como instrumento de análise do momento IA.<br>A criação da classe Vetorialista parece por um lado um excesso de dar novos nomes e coisas antigas, mas por outro é o uso da linguagem para ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-11-06.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-11-06.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 06 Nov 2024 08:18:52 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2024-12-27]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2024-12-27.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2024-12-27.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 27 Dec 2024 12:33:58 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-01-22]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-01-22.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-01-22.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 20:28:54 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-02-05]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-02-05.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-02-05.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 05 Feb 2025 12:33:29 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-02-06]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-02-06.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-02-06.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 06 Feb 2025 14:03:55 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-02-14]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-02-14.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-02-14.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 14 Feb 2025 12:25:47 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-02-17]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-02-17.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-02-17.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Mon, 17 Feb 2025 12:49:42 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-02-20]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-02-20.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-02-20.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 20 Feb 2025 08:44:48 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-02-25]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-02-25.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-02-25.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 25 Feb 2025 19:04:33 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-02-26]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-02-26.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-02-26.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 26 Feb 2025 09:03:38 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-03-01]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-03-01.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-03-01.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Sun, 02 Mar 2025 02:07:03 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-03-10]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-03-10.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-03-10.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 22:58:32 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-03-12]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-03-12.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-03-12.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 09:00:53 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-03-13]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-03-13.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-03-13.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 12:28:23 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-03-14]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-03-14.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-03-14.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 09:21:38 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-03-25]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-03-25.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-03-25.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 25 Mar 2025 09:27:58 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-04-04]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-04-04.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-04-04.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 04 Apr 2025 12:03:49 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-04-09]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Como pequena introdução: trabalho com design profissionalmente desde 1990, com dedicação total aos meios digitais a partir de 1994. <br>Tenho mergulhado na IA Gerativa nos últimos anos, tanto na minha experiencia profissional quanto na minha pesquisa acadêmica. Com esse recorte em mente acredito que alguns temas que poderiam ser tratados são:<br>
<br>
De onde vem a IA Gerativa? A exploração de minérios nobres para o Hardware cada vez mais potente e a exploração do trabalho humano como princípios que deram as condições de existência da tecnologia. 

<br>
Na minha pesquisa escrevo a tese em 3 dimensões:

<br>

<br>Dimensão planetária (pontuando o custo ambiental da tecnologia);


<br>

<br>Dimensão coletiva (impactos na geopolítica, no mundo do trabalho, e nos meios de produção);


<br>

<br>Dimensão individual (IA como potencializador do trabalho humano e o conceito de amanualidade de Alvaro Vieira Pinto)




<br>
Essas questões teóricas podem ser tratadas em paralelo com pelo menos dois casos de trabalhos que tenho pesquisado e que mostram que projetps de  IA Gerativa  tem uma demanda ainda maior do design;

<br>
Exemplos de entrevistas dadas para a tese:<br>
Desenvolvimento do Lenovo Libras, <a rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://youtu.be/QOs41L3pW9k?si=lA0rZLD-Avjvo1zA" target="_blank">https://youtu.be/QOs41L3pW9k?si=lA0rZLD-Avjvo1zA</a> que comecou com uma pessoa designer alocada junto com 4 cientistas de dados, e no final do projeto tinha mais de 10 designers trabalhando, em especial para construir o Dataset;
 E sobre a leitura qualitativa que os designers dão, não só para os usuários (sempre presentes nas pesquisa de um lado), mas também para os dados que se fazem necessários.

<br>
Qual o impacto des

]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-04-09.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-04-09.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 17:32:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-04-15]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-04-15.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-04-15.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 15 Apr 2025 08:59:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-04-16]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-04-16.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-04-16.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 16 Apr 2025 18:33:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-04-18]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-04-18.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-04-18.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 18 Apr 2025 09:30:42 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-04-20]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-04-20.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-04-20.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Sun, 20 Apr 2025 13:24:49 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-04-21]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-04-21.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-04-21.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Mon, 21 Apr 2025 13:50:58 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-04-23]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-04-23.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-04-23.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 24 Apr 2025 12:26:52 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-04-25]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-04-25.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-04-25.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 25 Apr 2025 11:47:36 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-04-30]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-04-30.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-04-30.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 13:18:37 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-05-05]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-05-05.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-05-05.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Mon, 05 May 2025 12:07:30 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-05-06]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-05-06.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-05-06.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 06 May 2025 11:21:21 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-05-08]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-05-08.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-05-08.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 08 May 2025 12:14:07 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-05-09]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-05-09.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-05-09.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 09 May 2025 14:15:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-05-11]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-05-11.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-05-11.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Sun, 11 May 2025 22:48:51 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-05-14]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-05-14.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-05-14.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 14 May 2025 16:28:52 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2025-05-16]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><a rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://indianexpress.com/article/technology/artificial-intelligence/elon-musk-grok-controversy-what-it-reveals-about-ai-free-speech-accountability-9898684/" target="_blank">https://indianexpress.com/article/technology/artificial-intelligence/elon-musk-grok-controversy-what-it-reveals-about-ai-free-speech-accountability-9898684/</a><br>[09:26, 16/05/2025] Leonardo Augusto Gomez Castillo: <a rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://venturebeat.com/ai/elon-musks-xai-tries-to-explain-groks-south-african-race-relations-freakout-the-other-day/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/venturebeat" target="_blank">https://venturebeat.com/ai/elon-musks-xai-tries-to-explain-groks-south-african-race-relations-freakout-the-other-day/?utm_source=flipboard&amp;utm_content=user/venturebeat</a><br>
[09:50, 16/05/2025] Leonardo Augusto Gomez Castillo: Design<br>Futures<br>
Literacies<br>VOL. 2<br>
ESSAYS AND REFLECTIONS<br>ED. ANDREW MORRISON]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/diário/2025-05-16.html</link><guid isPermaLink="false">Diário/2025-05-16.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 16 May 2025 13:49:54 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Cronograma]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>
<br>Nó 1: Revisão Rizomática do Material

<br>Explorar os dados e referências já coletados, criando conexões entre eles.
<br>Identificar "linhas de fuga" (ideias ou insights que surgem de forma inesperada).
<br>Mapear os principais conceitos e como eles se relacionam.


<br><br>
<br>Nó 2: Desterritorialização dos Dados

<br>Desconstruir os dados para evitar análises fixas ou binárias.
<br>Buscar múltiplas perspectivas e interpretações.
<br>Iniciar a criação de diagramas ou mapas conceituais para visualizar as conexões.


<br><br><br>
<br>Nó 4: Análise como Processo de Criação

<br>Retornar à análise de forma aberta, permitindo que novos sentidos surjam.
<br>Evitar categorizações rígidas; em vez disso, explorar sobreposições e hibridismos.
<br>Usar a escrita como ferramenta de análise, criando "platôs" (momentos de intensidade e clareza).


<br><br>
<br>Nó 5: Escrita Nômade

<br>Escrever de forma fragmentada, sem se prender à ordem dos capítulos.
<br>Permitir que o texto se mova entre diferentes temas e conceitos, como um rizoma.
<br>Criar conexões entre a teoria e os dados, explorando como eles se afetam mutuamente.


<br><br><br>
<br>Nó 6: Desenvolvimento de Platôs

<br>Selecionar os pontos mais intensos e produtivos da análise e da escrita.
<br>Desenvolver esses platôs em seções mais estruturadas, mas mantendo a flexibilidade.
<br>Conectar os platôs entre si, criando uma rede de sentidos.<br>



<br>Nó 7: Introdução e Referencial Teórico como Trama

<br>Escrever a introdução e o referencial teórico de forma não-linear, destacando as conexões entre os conceitos.
<br>Mostrar como a teoria e a prática se entrelaçam, sem hierarquias fixas.


<br><br>
<br>Nó 8: Metodologia como Processo

<br>Descrever a metodologia como um processo vivo e em constante transformação.
<br>Enfatizar como as escolhas metodológicas foram afetadas pelos dados e vice-versa.


<br><br><br>
<br>Nó 9: Discussão como Trama de Sentidos

<br>Escrever a discussão dos resultados como uma rede de conexões, sem conclusões fechadas.
<br>Mostrar como os resultados se relacionam com a teoria e como abrem novas possibilidades.<br>



<br>Nó 10: Conclusões Abertas

<br>Evitar conclusões definitivas; em vez disso, sugerir linhas de fuga e caminhos futuros.
<br>Reconhecer as limitações do estudo como pontos de partida para novas pesquisas.


<br><br>
<br>Nó 11: Revisão Rizomática

<br>Revisar o texto de forma coletiva e não-linear, pulando entre seções para garantir coerência e fluxo.
<br>Verificar como os diferentes platôs se conectam e se sustentam mutuamente.


<br><br><br>
<br>Nó 12: Formatação como Processo Criativo

<br>Formatar o texto de acordo com as normas da UFPE, mas mantendo a essência rizomática e de trama.
<br>Usar diagramas, mapas ou outras ferramentas visuais criadas durante o processo, presentes no diário de pesquisa, para complementar o texto.


<br><br>
<br>Nó 13: Últimos Ajustes

<br>Verificação de citações e referências bibliográficas.
<br>Formatação do documento conforme as normas da instituição (ABNT).
<br>Revisão ortográfica e gramatical.
<br>Entrega da tese.Fazer ajustes finais no texto, garantindo que ele seja claro e acessível, sem perder sua complexidade.
<br>Revisar citações e referências, conectando-as ao corpo do texto de forma orgânica.


<br><br><br>
<br>Nó 14: Entrega e Defesa

<br>Entregar a tese, reconhecendo que ela é um "mapa" provisório de um processo contínuo.
<br>Preparar a defesa como um diálogo aberto, enfatizando as conexões e multiplicidades do trabalho.


]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/sobre-a-pesquisa/cronograma.html</link><guid isPermaLink="false">Sobre a pesquisa/Cronograma.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 04 Apr 2025 12:41:46 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Diário da Pesquisa]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>No nosso contexto o diário de pesquisa é um registro pessoal e sistemático de todas as etapas do seu trabalho acadêmico. Ele vai muito além de um simples caderno de anotações: é um espaço para documentar atividades, reflexões, dúvidas e ideias que surgem ao longo da pesquisa. Quando público (como esse que você está acessando) também tem uma característica de instrumento promotor de diálogo, que promove de forma coletiva o acompanhamento do progresso e a organização das ideias.<br>
<br>Registro do Processo<br>
O diário permite documentar tudo o que se faz: leituras, experimentos, entrevistas, análises de dados e muito mais. Ele captura não apenas os resultados, mas também as dificuldades e ajustes feitos no processo.
<br>Reflexão Crítica<br>
Além de anotar fatos, o diário é um espaço para refletir sobre o que se aprendeu, as lacunas que identificou e as conexões entre diferentes conceitos. Essa reflexão é essencial para o amadurecimento das ideias.
<br>Organização de Ideias<br>
O diário de pesquisa evita a efemeridade dos pensamentos individuais, servindo como um repositório de ideias, hipóteses e questionamentos que podem ser revisitados e refinados.
<br>Acompanhamento do Progresso<br>
Com um diário, você pode monitorar seu progresso, identificar etapas concluídas e planejar os próximos passos. É uma ótima maneira de gerenciar seu tempo e manter o foco.
<br>Suporte à Redação da Tese<br>
Durante a escrita da tese, o diário se torna um aliado valioso (lição aprendida ainda no meu mestrado). Muitas das anotações podem ser diretamente transformadas em partes do texto final, e ele ajuda a sair da síndrome da página em branco, na hora de redigir.
<br>Transparência e Rigor<br>
Em algumas áreas, o diário de pesquisa pode ser usado como evidência do rigor metodológico, mostrando como as decisões foram tomadas e como os dados foram coletados e analisados. Em pesquisas qualitativas, por exemplo, ele pode até ser anexado à tese como documento complementar.
<br>Promoção de diálogos<br>
O diário funciona como um diálogo interno, onde você pode explorar suas dúvidas, inseguranças e entusiasmos em relação ao trabalho. Esse processo de escrita reflexiva apoiada na abertura de um diálogo público, ajuda a clarear o pensamento e a fortalecer a argumentação.
]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/sobre-a-pesquisa/diário-da-pesquisa.html</link><guid isPermaLink="false">Sobre a pesquisa/Diário da Pesquisa.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 14 Feb 2025 13:39:51 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Novas jornadas]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Após a conclusão da pesquisa de mestrado, que tinha por objetivo investigar se havia elementos herdados da colonização que exercem influência direta no design no Brasil, um conjunto de questões emergiu, explodindo à semelhança de uma Caixa de Pandora, na qual diversos males da colonialidade se entrelaçaram com as práticas cotidianas do nosso campo, seja no âmbito profissional, da pesquisa ou do ensino (ARCOVERDE JÚNIOR, 2021). Essa relação abrange desde as complexas interações que sustentam a construção de conhecimento oriunda das pesquisas, passando pelos modos de conduzir as práticas no campo do design até as considerações sobre como se dá o ensino-aprendizagem desse conhecimento construído/compartilhado.<br>Esse cenário ainda foi marcado pelo confronto entre o posicionamento abertamente anticolonial da pesquisa e os limites dos métodos adotados pelo pesquisador, que frequentemente refletiram perspectivas eurocentradas e humanistas (por vezes incluindo traços de positivismo) (ST. PIERRE, 2018). Tais abordagens qualitativas, em determinados momentos históricos, foram propostas que fugiram do positivismo na pesquisa, mas agora era evidente que repetem algumas das condições que elas próprias buscavam evitar.<br>Os resultados da análise da pesquisa, apontaram para possibilidades teóricas presentes nas múltiplas viradas epistemológicas (Virada Ontológica, Virada Decolonial…) que, por sua vez, acabaram explicitando limites dos métodos de pesquisa qualitativa utilizada para dar conta dessa realidade, levantando assim uma série de questionamentos, que por sua vez não apenas abriram a investigação para um amplo espectro de possibilidades de pesquisa, mas também levaram a períodos de incerteza e paralisia.<br>Como estratégia para superar esse estado de inércia, iniciei um processo de autocuidados e escrita de si, chegando assim a um conjunto de 3 pistas das possíveis causas subjacentes a essa paralisia, especificamente no contexto da geração de conhecimento, essas pistas então serviram como um roteiro orientador para mudanças na metodologia da pesquisa que me impulsionaram na continuidade da jornada:<br><br>Na paisagem atual da pesquisa acadêmica, a incessante busca por excelência metodológica exerce um papel determinante no delineamento e na execução das investigações. É muito comum em seu início, a busca de um "recorte" o mais estreito possível dos fenômenos em análise. No entanto, essa dedicação metodológica, bem antes de chegar ao contato com o fenômeno, frequentemente se entrelaça com um tecido intrincado de influências de natureza histórica, cultural e de conhecimento, gerando um terreno fértil para questionamentos acerca tanto das origens dessas tessituras quanto das consequências das ramificações decorrentes da aplicação desses métodos rigorosos (MACEDO; SILVA, 2021).<br>Dentre as diversas abordagens tradicionalmente adotadas pela comunidade acadêmica dentro do campo do design, destaca-se a pesquisa qualitativa como uma prática que promete proporcionar uma imersão profunda e enriquecedora para a compreensão das complexidades relativas aos fenômenos investigados. Contudo, mesmo dentro da pesquisa qualitativa, emergem vestígios da influência de uma racionalidade colonizada, cujos contornos e preconceitos moldam sutilmente o campo que está sendo examinado.&nbsp;<br>A ênfase na necessidade do enquadro correto, na busca pelo "recorte perfeito" da pesquisa, embora revestida de nobres intenções, resulta muitas vezes em uma visão reducionista dos fenômenos investigados. Esse recorte, frequentemente é sustentado por critérios preestabelecidos de relevância e pertinência, que podem inadvertidamente ocultar aspectos de importância significativa dos fenômenos em estudo, relegando-os ao limbo do não investigado e, consequentemente, comprometendo a integridade e a abrangência das conclusões alcançadas.<br>Essa tendência à relevância e pertinência, muitas vezes, exclui perspectivas, vozes e experiências que não se encaixam nas estruturas dominantes. Consequentemente, grupos e formas de conhecimento marginalizados são relegados ao status de "irrelevantes" ou "não pertinentes", perpetuando assim a hierarquia de saberes e o apagamento de vozes subalternas(SILVA; PRETTO; LIMA, 2020).<br><br>O entendimento arraigado na academia de que conhecer equivale a representar ou reconhecer a realidade, revela que o cognitivismo e, por consequência, os fundamentos do modelo de representação - que incluem a preexistência de um sujeito cognoscente e um mundo pré-dado pronto para ser conhecido e posteriormente representado - não se limitam a questões teóricas; eles, na verdade, carregam implicações profundamente políticas (PASSOS; KASTRUP, 2013).<br>Essa suposição, que se origina das estruturas de pensamento coloniais e eurocêntricas, tende a reforçar hierarquias de poder e estabelecer a autoridade do sujeito cognoscente sobre o conhecido. A própria ideia de representar e conhecer é permeada por relações de poder que frequentemente marginalizam outras formas de conhecimento e experiências. Nesse sentido, o modelo de representação, ao afirmar a existência de um sujeito separado e um mundo passível de ser objetivamente conhecido, encerra em si a perspectiva da dominação.<br>O questionamento de abordagem na pesquisa acadêmica é entendida então como uma ação além da decisão teórica; ela desafia a decisão política que, em última instância, sustenta as relações de poder assimétricas. Reconhecer a influência política da ideia de representação implica desafiar os sistemas coloniais que subjugaram e silenciaram diversas vozes e conhecimentos ao longo da história.<br>O desafio é superar os limites impostos pelo modelo de representação, abrindo espaço para formas alternativas de conhecimento, experiência e compreensão. Isso requer uma ruptura com as estruturas que perpetuam a ideia de um mundo passivo que aguarda a representação do sujeito cognoscente. Em vez disso, busca-se uma relação mais horizontal e interconectada com o mundo, uma abordagem que não seja ditada por pressupostos euro-americanocêntricos (MACEDO; SILVA, 2021).<br>Além das questões levantadas acima, notamos que quando entendemos o conhecimento apenas como representação, limitamos nossa capacidade de apreender os problemas que estão além das soluções já estabelecidas (SEMETSKY, 2006). Especificamente no campo do ensino-aprendizagem, é importante enfatizar o papel dos problemas nesse&nbsp; processo. Em vez de representar o conhecimento como um conjunto fixo de soluções, alguns autores defendem que o conhecimento é construído por meio da resolução contínua de problemas. Esses problemas não podem ser reduzidos a representações conscientes, mas sim são expressões de um contexto subconsciente e pré-reflexivo.<br>De uma forma fortemente espinosana, autores como Gilles Deleuze nos dizem que o conhecimento não é simplesmente uma correspondência entre uma representação interna e um objeto externo, mas sim um processo de transformação do corpo e da linguagem através da resolução de problemas. Portanto, a representação limita nossa compreensão do conhecimento, pois nos impede de acessar a dimensão problemática e subconsciente que impulsiona o aprendizado (KERSLAKE, 2007).&nbsp;<br>É interessante como essa abordagem proposta pelo filósofo francês, justamente por uma matriz de pensamento da imanência (ZEPKE, 2014) dialoga com formas de construção de conhecimento tradicionalmente apagados que se enraíza nos afetos e se articula por meio do corpo, entrando em um campo que ultrapassa os limites das instituições acadêmicas convencionais. Esse é o território do conhecimento que pode ser entendido também como o que emerge em espaços como o terreiro, a roda de capoeira, a jurema, a ciranda, o dub e outras tantas expressões culturais carregadas de significados e práticas que atuam diretamente nos corpos. Para nossa pesquisa, entendemos no entanto, que a questão crucial é como essa abordagem singular pode se manifestar quando incorporada à escrita acadêmica, a saber, existe um entendimento de uma produção do conhecimento pelo corpo como abordagem metodológica que valoriza a experiência corporal como uma fonte legítima de conhecimento. De forma diversa à abordagem tradicional dentro pesquisa na academia que busca obter conhecimento por meio de dados muitas vezes frequentistas ou experimentos, a produção do conhecimento pelo corpo visa capturar o conhecimento por meio do envolvimento direto com as pessoas e de suas experiências vividas. Essa abordagem reconhece que a produção do conhecimento não deve ser separada do corpo e da subjetividade das pessoas envolvidas na pesquisa (ST. PIERRE, 2018). Dentro da academia, a incorporação de abordagens centradas em afetos e corporeidade desafia as tradições estabelecidas de produção de conhecimento (em especial quando baseadas na dualidade cognitivista), mas esse é um desafio necessário para a escrita acadêmica, frequentemente marcada pela objetividade e distanciamento emocional, que pode parecer incompatível com a riqueza e profundidade dos afetos e experiências corporais.&nbsp;<br><br>No âmbito da pesquisa, me parece fundamental direcionar a atenção para os processos que emergem entre seres humanos e entidades não humanas, e como essa colaboração conjunta contribui para a construção de conhecimento, em especial no âmbito da formação e prática do design. Nesse contexto, surge a necessidade de uma transformação significativa na maneira como se faz pesquisa e o papel que o pesquisador desempenha nesse processo.<br>Uma abordagem extra-humana da pesquisa pressupõe um entendimento mais amplo e inclusivo, na qual os limites entre o humano e o não humano são atravessados, o que exige uma reavaliação crítica dos métodos tradicionais de pesquisa, desafiando suposições pré-existentes sobre a autoridade do pesquisador, a imparcialidade dos métodos e as estruturas rígidas e hierarquizadas de produção e análise de dados.<br>Ao adotar uma abordagem extra-humana, a pesquisa reconhece que o conhecimento também emerge de uma rede de interações entre viventes, coisas, técnicas e ambientes. Essa transformação fortemente representativa exige uma mudança na mentalidade do pesquisador, que deixa de ser um observador passivo para se tornar um participante ativo no processo de pesquisa, engajando-se em um diálogo colaborativo com diversas entidades, sejam elas humanas ou não humanas.<br><br>Com a pesquisa em andamento desde o mestrado, considerando os achados e as decisões políticas para uma abordagem descolonizadora, a essas questões críticas que têm se consolidado, somam-se outras ainda mais específicas em relação à aplicação da Teoria Fundamentada nos Dados, metodologia adotada durante o mestrado. As críticas mais proeminentes são as seguintes:<br>
<br>
Ênfase na Neutralidade: A abordagem tradicional da Teoria Fundamentada busca a neutralidade do pesquisador, direcionando a construção e análise de dados de maneira imparcial. Isso pode resultar em uma falta de reflexividade sobre as posições e influências do pesquisador, o que, por sua vez, pode limitar a compreensão das dinâmicas de poder e contextos que moldam a pesquisa. Por mais que se busque um caminho alternativo, a ilusão da neutralidade está sempre assombrando.

<br>
Centrada nos Dados Empíricos: A base da Teoria Fundamentada é fortemente ancorada em dados empíricos coletados, inclusive é nesse ponto que se baseia o critério de confiança e rigor na pesquisa, quando se defende o método. Os dados de campo são fundamentais e abrem muitas possibilidades, mas se for levada ao extremo, tal abordagem pode criar um foco estreito somente nos elementos observáveis e mensuráveis dos fenômenos. Esse foco pode negligenciar aspectos subjetivos, experiências internas e nuances mais sutis dos afetos durante o processo de pesquisa.

<br>
Ênfase na Categorização: A abordagem de análise na Teoria Fundamentada frequentemente envolve a codificação e categorização dos dados para identificar padrões e temas. Essa prática, que remete fortemente às auto reivindicadas origens gregas da civilização europeia, datam dos escritos de Aristóteles (2020) o qual tendia a dualismos binários, como homem/mulher, alma/corpo, natureza/cultura, que não refletem a diversidade e as nuances existentes no mundo natural e humano, pode levar a uma simplificação excessiva da complexidade dos fenômenos em estudo. Podendo inclusive levar à exclusão e marginalização de grupos e fenômenos que não se enquadram nas categorias estabelecidas. Mesmo entendendo a classificação e categorização como ferramentas úteis para a compreensão e organização do mundo, é necessário questionar os pressupostos e limitações das abordagens categorizadoras, especialmente quando se trata de questões étnicas e raciais, onde a complexidade e a diversidade são fundamentais.

<br>Tais considerações me fizeram rever a decisão metodológica, optando por abandonar o uso da Teoria Fundamentada. O desafio que se apresentava agora estava na busca por uma abordagem metodológica que conseguisse superar as questões destacadas anteriormente, enquanto ainda mantenha um nível de rigor que seja reconhecido e aceito dentro do meio acadêmico.&nbsp;<br>Como nova proposta de abordagem ético-metodológica para atender as necessidades trazidas anteriormente, seguiremos com a Cartografia, como desenhado inicialmente por Gilles Deleuze e Félix Guattari (2000) inspirados em Fernand Deligny (WIAME, 2016) e desenvolvidos fortemente no Brasil por Suely Rolnik (2006), Tânia Mara Galli Fonseca e Patrícia Gomes Kirst (2003), Eduardo Passos, Virgínia Kastrup e Liliana Escóssia (2009) para ser, de certa forma, atualizados de um modo sutil e peculiar por Tim Ingold (2012), e, a partir de uma confluência nessa pesquisa, devidamente enriquecidos pelo pensamento de Antônio Bispo dos Santos (2023), como será detalhado mais adiante.&nbsp;<br>Como vimos anteriormente, a reavaliação da abordagem metodológica adotada se deu pelo entendimento de três fatores principais: a) que a pesquisa acadêmica atual, na busca pela excelência metodológica frequentemente se compromete com recortes que muitas vezes não levam em conta questões históricas e culturais, especialmente em campos como o design, onde uma racionalidade colonizada pode resultar em uma visão limitada e excluir perspectivas divergentes. b) O modelo acadêmico moderno, que associa conhecimento à representação da realidade, e carrega implicações políticas significativas, reforçando estruturas de pensamento coloniais e eurocêntricas que marginalizam outras formas de saber. Por fim, c) a percepção de que para uma pesquisa que atenda às exigências do antropoceno, os processos colaborativos entre seres humanos e não humanos, especialmente no campo do design, devem se abrir para uma perspectiva extra-humana, o que significa reavaliar criticamente os métodos tradicionais e reconhecer que o conhecimento surge de uma rede diversificada de interações. Isso transforma o pesquisador de um observador passivo para um participante ativo, engajado em um diálogo colaborativo com várias entidades, sejam elas humanas ou não.<br>Por essa razão foi adotada a Cartografia para além da decisão ética, também como metodologia de pesquisa.]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/sobre-a-pesquisa/novas-jornadas.html</link><guid isPermaLink="false">Sobre a pesquisa/Novas jornadas.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 07 Nov 2024 16:59:17 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Objetivos específicos]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/sobre-a-pesquisa/objetivos-específicos.html</link><guid isPermaLink="false">Sobre a pesquisa/Objetivos específicos.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 13:10:17 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Pesquisa]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Em um documento livre como um <a data-href="Diário da Pesquisa" href="http://diario.mabuse.art.br/sobre-a-pesquisa/diário-da-pesquisa.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Diário da Pesquisa</a> , podemos trazer algumas discussões sobre a pesquisa, as decisões metodológicas.<br>Na pesquisa acadêmica qualitativa clássica, é comum adotar metodologias estruturadas, com hipóteses bem definidas e um percurso investigativo que busca interpretar fenômenos a partir de categorias previamente estabelecidas. Métodos como a análise de conteúdo, estudos de caso e entrevistas semiestruturadas são amplamente utilizados para capturar e sistematizar a complexidade dos objetos de estudo, muitas vezes priorizando a interpretação do pesquisador solitário sobre um material coletado.<br>A presente pesquisa é baseada em uma adaptação pessoal o <a data-tooltip-position="top" aria-label="Sobre cartografias" data-href="Sobre cartografias" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/sobre-cartografias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">método cartográfico</a>, que por outro lado, propõe um deslocamento desse modelo, recusando abordagens fixas e lineares. Inspirada em <a data-href="|Deleuze e Guattari" href="http://diario.mabuse.art.br/|Deleuze e Guattari" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">|Deleuze e Guattari</a>, essa metodologia mapeia forças, fluxos e relações que emergem no próprio ato da pesquisa. Em vez de seguir um roteiro predefinido, o pesquisador-cartógrafo se envolve no campo com um olhar atento às dinâmicas, afetos e agenciamentos em jogo, registrando não apenas o que se vê, mas também os movimentos que atravessam a investigação.<br>Assim, a cartografia acadêmica não apenas descreve realidades, mas participa ativamente de sua constituição, permitindo que novos sentidos e problematizações emergentes guiem o processo. Para quem busca uma metodologia aberta, processual e conectada ao devir dos fenômenos, a cartografia se apresenta como uma alternativa potente e transformadora.<br>Outra<br>E uma mais objetiva, que me moveu nessa criação foi como parte da Tese de Doutorado a UFPE com orientação de <a data-href="Leonardo Castillo" href="http://diario.mabuse.art.br/Leonardo Castillo" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Leonardo Castillo</a>, tendo como problema ..... <a data-href="objetivo geral" href="http://diario.mabuse.art.br/objetivo geral" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">objetivo geral</a> e <a data-href="Objetivos específicos" href="http://diario.mabuse.art.br/sobre-a-pesquisa/objetivos-específicos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Objetivos específicos</a> e <a data-href="Cronograma" href="http://diario.mabuse.art.br/sobre-a-pesquisa/cronograma.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Cronograma</a>.]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/sobre-a-pesquisa/pesquisa.html</link><guid isPermaLink="false">Sobre a pesquisa/Pesquisa.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 04 Apr 2025 12:18:13 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Bios]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>&lt;% tp.file.title %&gt;<br>
&lt;% tp.date.now("YYYY-MM-DD") %&gt;]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/templates/bios.html</link><guid isPermaLink="false">templates/Bios.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 29 Aug 2024 20:41:15 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Bios 1]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>title: "&lt;% tp.file.title() %&gt;" date: &lt;% tp.date.now("YYYY-MM-DD") %&gt;<br>
creation date: &lt;% tp.file.creation_date() %&gt;<br>
modification date: &lt;% tp.file.last_modified_date("dddd Do MMMM YYYY HH:mm:ss") %&gt;<br>
category: &lt;% const categories = await tp.file.read("templates\categories.md"); const categoryList = categories.split("\n").filter(Boolean); tp.system.suggester(categoryList, categoryList) %&gt;<br>
tags: &lt;% tp.system.prompt("Selecione as tags (separadas por vírgulas):", "Tag1, Tag2, Tag3") %&gt;<br>
status: &lt;% tp.system.prompt("Selecione o status:", ["Rascunho", "Revisado", "Publicado"]) %&gt; <br>title: "&lt;% tp.file.title() %&gt;" date: &lt;% tp.date.now("YYYY-MM-DD") %&gt; creation date: &lt;% tp.file.creation_date() %&gt; modification date: &lt;% tp.file.last_modified_date("dddd Do MMMM YYYY HH:mm:ss") %&gt; category: &lt;% const categories = await tp.file.read("templates/categories.md"); const categoryList = categories.split("\n").filter(Boolean); const selectedCategory = await tp.system.suggester(categoryList, categoryList); selectedCategory %&gt; tags: &lt;% tp.system.prompt("Selecione as tags (separadas por vírgulas):", "Tag1, Tag2, Tag3") %&gt; status: &lt;% const statuses = ["Rascunho", "Revisado", "Publicado"]; const selectedStatus = await tp.system.suggester(statuses, statuses); selectedStatus %&gt;<br>]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/templates/bios-1.html</link><guid isPermaLink="false">templates/Bios 1.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 29 Aug 2024 14:42:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[categories]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>referência<br>
biografia<br>
dúvida<br>
certeza<br>
suposição]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/templates/categories.html</link><guid isPermaLink="false">templates/categories.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 13 Aug 2024 17:07:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[comentarios]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
Para ver/comentar, publique esta nota usando o Obsidian Publish com o Utterances configurado.  <br><br>]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/templates/comentarios.html</link><guid isPermaLink="false">templates/comentarios.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 16 Apr 2025 19:09:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Diário]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/templates/diário.html</link><guid isPermaLink="false">templates/Diário.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 06 Sep 2024 13:14:19 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[fIchamento]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/templates/fichamento.html</link><guid isPermaLink="false">templates/fIchamento.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 16 Oct 2024 18:21:34 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[hipertexto]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/templates/hipertexto.html</link><guid isPermaLink="false">templates/hipertexto.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 06 Sep 2024 13:21:13 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[no]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Title: Dia {{date:DD [de] MMMM [de] YYYY, dddd}}.<br>creation date: &lt;% tp.file.creation_date() %&gt;<br>
modification date: &lt;% tp.file.last_modified_date("dddd Do MMMM YYYY HH:mm:ss") %&gt;<br>Date: "{{date:YYYY-MM-DD}}"<br>
Atividades:<br>
Compromissos:<br>
Chama a atenção:<br>
Decisões:<br>
Tags:<br>
title: "&lt;% tp.file.title() %&gt;" date: &lt;% tp.date.now("YYYY-MM-DD") %&gt;<br>
category: &lt;%* const categories = await tp.file.read("templates\categories.md"); const categoryList = categories.split("\n").filter(Boolean); tp.system.suggester(categoryList, categoryList) %&gt;<br>
tags: &lt;% tp.system.prompt("Selecione as tags (separadas por vírgulas):", "Tag1, Tag2, Tag3") %&gt;<br>
status: &lt;% tp.system.prompt("Selecione o status:", ["Rascunho", "Revisado", "Publicado"]) %&gt; <br>]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/templates/no.html</link><guid isPermaLink="false">templates/no.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 29 Aug 2024 13:23:12 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Template with Dropdown Menus]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>title: "&lt;% tp.file.title() %&gt;"<br>
date: &lt;% tp.date.now("YYYY-MM-DD") %&gt;<br>
creation date: &lt;% tp.file.creation_date() %&gt;<br>
modification date: &lt;% tp.file.last_modified_date("dddd Do MMMM YYYY HH:mm:ss") %&gt;<br>category: &lt;%*<br>
const categories = await tp.file.read("templates/categories.md");<br>
const categoryList = categories.split("\n").filter(Boolean);<br>
const selectedCategory = await tp.system.suggester(categoryList, categoryList);<br>
selectedCategory<br>
%&gt;<br>status: &lt;%*<br>
const statuses = ["Draft", "Reviewed", "Published"]; // Example statuses<br>
const selectedStatus = await tp.system.suggester(statuses, statuses);<br>
selectedStatus<br>
%&gt;]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/templates/no-1.html</link><guid isPermaLink="false">templates/no 1.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 29 Aug 2024 14:23:35 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[no 2]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>title: "&lt;% tp.file.title() %&gt;" date: &lt;% tp.date.now("YYYY-MM-DD") %&gt;<br>
category: &lt;%* const categories = await tp.file.read("templates/categories.md"); const categoryList = categories.split("\n").filter(Boolean); tp.system.suggester(categoryList, categoryList) %&gt;<br>
tags: &lt;% tp.system.prompt("Selecione as tags (separadas por vírgulas):", "Tag1, Tag2, Tag3") %&gt;<br>
status: &lt;% tp.system.prompt("Selecione o status:", ["Rascunho", "Revisado", "Publicado"]) %&gt; ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/templates/no-2.html</link><guid isPermaLink="false">templates/no 2.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 13 Aug 2024 17:58:27 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Descolonizar o digital]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>A descolonização digital pode ser compreendida como um processo de resistência e transformação que busca desfazer as relações de dominação presentes no contexto do colonialismo digital. É importante considerar algumas abordagens e estratégias que podem ser adotadas.<br>Reconhecimento do colonialismo digital: É fundamental compreender as bases e manifestações do colonialismo digital no século XXI, analisando como as novas tecnologias são utilizadas como ferramentas de exploração e controle. Isso inclui examinar as hierarquias globais perpetuadas pelo colonialismo histórico, bem como a relação entre o colonialismo digital e o capitalismo neoliberal (OJI; NZEAKA, 2020).<br>Desvelamento de ideologias e horizontes tecnológicos: Através de ações descolonizadoras, é possível desvendar as ideologias e horizontes tecnológicos presentes no contexto do colonialismo digital. Isso envolve repensar, reapropriar ou recusar tecnologias, para além dos interesses do capital, de forma a reconhecer a centralidade do trabalho, do tempo e das subjetividades expropriadas e invisibilizadas (SCHNEIDER, 2021).<br>Crítica ao racismo no universo digital: É necessário discutir o racismo presente no colonialismo digital, uma vez que este tem sido a base para velhas e novas formas de colonialismo. Questionar como foi possível o surgimento de uma literatura sobre colonialismo que não aborda o racismo é importante para promover uma discussão mais ampla e inclusiva (PIRINO, 2023).<br>Democratização do acesso ao conhecimento: Lutar pela democratização do acesso ao conhecimento é uma estratégia importante para a descolonização digital. Isso implica apoiar iniciativas que promovam a produção de ciência popular e combater o monopólio do conhecimento por grandes corporações, como evidenciado pelo exemplo do site Sci-Hub (MEZA, 2019).<br>Desconstrução da neutralidade tecnológica: É essencial desconstruir a crença na neutralidade tecnológica e no suposto poder liberatório dos dispositivos digitais. Compreender os mecanismos de sustentação ideológica do colonialismo digital, como o fetichismo da técnica, é importante para promover uma visão crítica deste fenômeno (FAUSTINO et al., 2023).<br>Fortalecimento de movimentos sociais e de laboratórios de periferia: Apoiar e fortalecer movimentos sociais, laboratórios de periferia, clubes hacker e clubes de ciência populares são estratégias importantes para a descolonização digital. Essas iniciativas promovem a participação ativa das comunidades locais na produção tecnológica e combatem desigualdades e assimetrias presentes no campo digital (TAIT; PERON; SUÁREZ, 2022).<br>Pesquisas sobre a subordinação na economia neoliberal dataficada: É urgente iniciar pesquisas que mapeiem as redes de subordinação no contexto da colonialidade na economia neoliberal dataficada. Isso contribuirá para desvelar as barreiras e desigualdades presentes nas práticas discursivas e ideológicas que consolidam a dominação dos dados (PIRINO, 2023).<br>Essas possibilidades de descolonização digital podem servir como ponto de partida para ação. É importante aprofundar cada uma delas, fornecendo embasamento teórico, estratégico e tático.<br><br>O open source surge como um contraponto ao colonialismo digital, promovendo transparência, inclusão e descentralização. Ao adotar softwares de código aberto, países e comunidades podem combater a dependência de plataformas estrangeiras e fortalecer sua autonomia tecnológica.<br>O movimento de software livre, associado às tecnologias abertas, oferece brechas na estrutura do neoliberalismo, permitindo a apropriação de tecnologias para sua reconfiguração e influência das culturas e cosmovisões locais.<br>No caso brasileiro, as universidades estão paralisadas devido à colonialidade e à dominação epistemológica, que bloqueiam ações avançadas de inventividade além do mercado de dados e das perspectivas das plataformas. Portanto, é necessário explorar ainda mais a potencialidade de articulação das instituições de ensino em redes colaborativas, construindo conhecimento crítico e soluções educacionais pautadas na cooperação, no comum, na coletividade e na emancipação dos saberes e experiências sociotecnológicas (SILVEIRA et al., 2022).<br>Além disso, é urgente iniciar pesquisas que investiguem as redes de subordinação da colonialidade em uma economia neoliberal dataficada. Também é necessário desvelar e decodificar a colonialidade nas práticas discursivas e ideológicas que consolidam e reproduzem as barreiras para a apropriação dos dados e a criação de novos usos e finalidades que atendam aos interesses da inteligência coletiva, rompendo as assimetrias e desigualdades do capital.<br>Nesse sentido, o Open Source se apresenta como uma alternativa promissora. Ao compartilhar o código-fonte do software, permite-se que mais pessoas tenham acesso, possam entender seu funcionamento e contribuir com melhorias e personalizações. Isso incentiva a colaboração e a descentralização do conhecimento, possibilitando que diferentes comunidades e grupos criem soluções tecnológicas que atendam às suas necessidades específicas.<br>Adicionalmente, o uso de tecnologias abertas e licenças livres pode contribuir para a autonomia tecnológica de nações e comunidades, reduzindo a dependência de sistemas, plataformas e provedores estrangeiros. No caso brasileiro, promover políticas públicas que incentivem o uso de sistemas e aplicativos com licenças livres, além de investimentos em ciência e tecnologia, fortalece a soberania tecnológica do país e evita um aprofundamento do cenário de colonialismo digital.<br>Portanto, o Open Source oferece a possibilidade de descolonização ao permitir que diferentes atores participem ativamente da construção tecnológica, promovendo a diversidade de perspectivas e a valorização das culturas locais. Além disso, ao reduzir a dependência de soluções provenientes de países centrais, fortalece-se a autonomia tecnológica e contribui-se para a criação de alternativas que atendam às necessidades específicas das comunidades envolvidas (SILVEIRA et al., 2022).]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/colonização/descolonizar-o-digital.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Colonização/Descolonizar o digital.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 21 Aug 2024 21:13:44 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[A Geografia - Isso serve, em primeiro lugar, para fazer a guerra]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/a-geografia-isso-serve,-em-primeiro-lugar,-para-fazer-a-guerra.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Escolhas metodológicas/A Geografia - Isso serve, em primeiro lugar, para fazer a guerra.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Fri, 06 Sep 2024 15:18:54 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Cartografia como prática da filosofia]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><img src="https://lh7-rt.googleusercontent.com/slidesz/AGV_vUdpZ-HJwXg750Y86DLsqtig4abXu-1paM4iSJQZr4fW4swXobqX6pgi2Z-TzjdX8K7Kb0BJ2Lu78PnCf5E-zw152yC8wcJKDm-yk5CB42bVqhTxuvD6Zkg_qfnZgkeiAox78tqHlLOEUXksqBliPldM3uR3QL8=s2048?key=P_UEcdmm5lFzrLYFJPQbJA" referrerpolicy="no-referrer"><br>
Fernand Deligny<br>Podemos entender a cartografia como um método de pesquisa-intervenção que tem por meta acompanhar um processo, ao invés de representar um objeto. Ela foi formulada por Gilles Deleuze e Félix Guattari <a data-tooltip-position="top" aria-label="Referências" data-href="Referências" href="http://diario.mabuse.art.br/referências.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">(Miguel, 2015)</a> inspirada em uma aplicação inicial das ideias de Fernand Deligny <a data-tooltip-position="top" aria-label="Referências" data-href="Referências" href="http://diario.mabuse.art.br/referências.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">(Matos; Miguel, 2020)</a> e é um procedimento ad hoc, a ser construído caso a caso. No entanto, é possível estabelecer algumas pistas para descrever, discutir e coletivizar a experiência da pessoa cartógrafa <a data-tooltip-position="top" aria-label="Referências" data-href="Referências" href="http://diario.mabuse.art.br/referências.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">(Kastrup, 2007)</a>.<br><img src="https://lh7-rt.googleusercontent.com/slidesz/AGV_vUf4UcNcoGdQ3CGN2HvcOhW9wBHqca1915zYtsvOAFNP9dPhSSvhm5uDaAkUa8jzxetiAgJI82LvOKvMhJwmwQXuSNxYtyQNb1ExKAbwe0f2VdpVG55l8OE97bbw_6y9VwTYD3UnFtKwRxV0uRoQMwZEsZDV4xeR=s2048?key=P_UEcdmm5lFzrLYFJPQbJA" referrerpolicy="no-referrer"><br>
Gilles Deleuze e Félix Guattari<br>A cartografia é em si um instrumento capaz de conectar paisagens mentais e o mundo exterior em uma malha entretecida de <a data-href="linhas" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/linhas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">linhas</a> que permite a interação entre diferentes <a data-tooltip-position="top" aria-label="Mapas" data-href="Mapas" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/mapas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">mapas</a>, promovendo a superposição e o surgimento de novas conexões, desempenhando um papel importante na organização de sistemas e forças abstratas, revelando relações de intensidade antes de sua atualização <a data-tooltip-position="top" aria-label="Referências" data-href="Referências" href="http://diario.mabuse.art.br/referências.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">(Zdebik, 2012)</a>. Sendo então uma ferramenta que auxilia na compreensão e exploração dos processos de <a data-tooltip-position="top" aria-label="Conceitos/Devir" data-href="Conceitos/Devir" href="http://diario.mabuse.art.br/conceitos/devir.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">devir</a>, permitindo mapear e acompanhar os fluxos e movimentos que ocorrem em determinado contexto. <br> Por meio da cartografia, é possível acessar o <a data-href="Plano de imanência" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/plano-de-imanência.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Plano de imanência</a> onde as forças que atuam nas <a data-href="formações subjetivas" href="http://diario.mabuse.art.br/formações subjetivas" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">formações subjetivas</a> e na <a data-href="produção da realidade" href="http://diario.mabuse.art.br/produção da realidade" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">produção da realidade</a> são investigadas, potencializando a tessitura de novas formas de entendimento dos fenômenos.<br>Existe um rigor metodológico na cartografia, não o rigor positivista da ciência europeia, mas um rigor no sentido. <br><br><br>A pesquisa-intervenção na abordagem cartográfica busca garantir a participação ativa dos sujeitos envolvidos, valorizando o protagonismo do objeto e intervindo na realidade. Ela se concentra nos processos de individuação e subjetivação, envolvendo a construção de um plano comum que conecta singularidades heterogêneas.<br>Nesse tipo de pesquisa, o conhecimento científico não fala apenas sobre a realidade, mas a partir dela, envolvendo uma relação de cuidado e interesse pelo fenômeno de estudo. Na pesquisa cartográfica, a participação coletiva não se restringe apenas à inclusão das diferentes pessoas envolvidas, mas também envolve o questionamento de como fazer essa inclusão.<br>Dentro da cartografia como método de pesquisa em ensino-aprendizagem, é importante destacar que ela envolve uma abordagem pragmática da pesquisa, didática, vivência, afeto e pensamento. Ela não valida as pesquisas feitas, mas é um operador dos modos da pragmática de ensino-aprendizagem, buscando abrir tramas e perseguir linhas, cortando fluxos e implementando velocidade ao pensamento<a data-tooltip-position="top" aria-label="Referências" data-href="Referências" href="http://diario.mabuse.art.br/referências.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">(Lopes; Vieira, 2023)</a>.<br>Na Cartografia, com especial atenção aos processos de ensino-aprendizagem, o <a data-tooltip-position="top" aria-label="Conceitos/Devir" data-href="Conceitos/Devir" href="http://diario.mabuse.art.br/conceitos/devir.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">devir</a> é integrado à ideia de ontogênese e pelo qual um ser alcança sua individualidade. Este processo é marcado por deslocamentos e reinvenções contínuas pelas quais o desenvolvimento leva à construção de conhecimento, habilidades e valores, e como estes se transformam e se integram ao seu desenvolvimento cognitivo, emocional e social <a data-tooltip-position="top" aria-label="Referências" data-href="Referências" href="http://diario.mabuse.art.br/referências.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">(Passos; Kastrup; Escóssia, 2009)</a>.<br>Também é possível entender a cartografia mais como uma ética e uma política do que uma metodologia de pesquisa propriamente dita, ao buscar mapear e compreender as múltiplas possibilidades de acontecimentos de potencial criativo <a data-tooltip-position="top" aria-label="linhas > Linhas de drible (ou fuga)" data-href="linhas#Linhas de drible (ou fuga)" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/linhas.html#Linhas_de_drible_(ou_fuga)" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">linhas de drible</a>) e potencialidades que atravessam os sujeitos, as coisas e as realidades por elas habitadas <a data-tooltip-position="top" aria-label="Referências" data-href="Referências" href="http://diario.mabuse.art.br/referências.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">(Costa, 2020)</a>.&nbsp;&nbsp;<br>A forma de estar no mundo cartográfica envolve então três pontos fundamentais: <br>
<br>coragem diante do que vem (na sua intensidade, tempo e forma);
<br>prudência (para que as <a data-tooltip-position="top" aria-label="linhas > Linhas de drible (ou fuga)" data-href="linhas#Linhas de drible (ou fuga)" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/linhas.html#Linhas_de_drible_(ou_fuga)" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">linhas de drible</a> não se tornem linhas de destruição) e;
<br>sensibilidade (para que consigamos acessar um pouco das múltiplas coisas que nos atravessam ao longo de todo percurso de uma pesquisa).&nbsp;
<br>Essa compreensão permite que diferentes conhecimentos e perspectivas sejam integrados nas cartografias, enriquecendo a compreensão dos territórios.<br>Ao mapear um determinado território, é fundamental considerar a diversidade de saberes e percepções existentes, buscando incluir diferentes pontos de vista na elaboração das cartografias. Através da confluência de saberes diversos, é possível obter uma imagem mais completa e segura dos territórios&nbsp;<br>Nesse entendimento a cartografia descreve e discute as <a data-href="linhas" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/linhas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">linhas</a> que participam desse processo de produção em curso, explorando as pistas que orientam o percurso da pesquisa e buscando coletivizar a experiência dos pesquisados. A cartografia encontrou solo fértil no Brasil e é largamente utilizada no campo da saúde pública e no estudo da subjetividade <a data-tooltip-position="top" aria-label="Referências" data-href="Referências" href="http://diario.mabuse.art.br/referências.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">(Scherer; Grisci, 2022)</a>.&nbsp;<br><br>Mas existe outra forma de pensar na cartografia. A partir do desmanche da palavra Método, na operação proposta por Eduardo Passos, Virgínia Kastrup e Liliana da Escóssia que recorrem à etimologia e apontam que “Metá-hódos” é uma expressão grega que se dá pela combinação de hódos que é caminho, e, segundo <a data-tooltip-position="top" aria-label="Referências" data-href="Referências" href="http://diario.mabuse.art.br/referências.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Fogel (1998)</a> esclarece, "O 'metà' contido em 'método' (metà-hodós) diz 'de acordo com' ou 'junto de' o caminho" No sentido tradicional da palavra, a metodologia é definida como um caminho predeterminado pelas metas dadas de partida. É um método linear e pré-estabelecido, que impõe regras e procedimentos a serem seguidos.<br>Na cartografia, no entanto, há uma reversão, transformando o “metá-hódos” em “hódos-metá”. Essa reversão consiste em apostar na experimentação do pensamento, em um método que não deve ser aplicado, mas sim experimentado e assumido como atitude. A precisão nesse método não é tomada como exatidão, mas como compromisso, interesse, implicação na realidade e intervenção <a data-tooltip-position="top" aria-label="Referências" data-href="Referências" href="http://diario.mabuse.art.br/referências.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">(Passos; Kastrup; Escóssia, 2009)</a>.<br>A Cartografia, de forma diversa da Grounded Theory que utilizei durante o mestrado, supera os limites de uma representação estática, abraçando uma busca pela captação da dinâmica inerente às interações e variações presentes no fenômeno. Suas raízes filosóficas no pensamento deleuziano infundem um espírito de multiplicidade e mutabilidade na abordagem.&nbsp;<br>Um dos princípios inquietantes então da Cartografia reside na habilidade de, a partir dessa pesquisa-intervenção oferecer mapas visuais e conceituais que transmitem não apenas um instantâneo estático, mas uma narrativa fluida dos processos. Ao invés de buscar consolidar informações em categorias pré-definidas, a Cartografia se aventura a mapear os caminhos em constante movimento, revelando as conexões dinâmicas e inesperadas que permeiam um sistema ou fenômeno. Ao explorar a multiplicidade de conexões e interações, a Cartografia almeja uma compreensão abrangente da complexidade inerente<br>A Cartografia, como concebida pela influência de Deleuze e Guattari, busca interpretar o tecido vivo da vida vivida, capturando a essência dinâmica que define sistemas e fenômenos.<br>Na cartografia como método, também há um rigor, que se inicia com a definição de um plano de <a data-href="consistência metodológica" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/consistência-metodológica.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">consistência metodológica</a>. <br><br>Ao passo que  a cartografia sempre esteve associada ao campo da engenharia, os <a data-href="diagramas" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/diagramas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">diagramas</a> são do domínio do design.]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/cartografia-como-prática-da-filosofia.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Escolhas metodológicas/Cartografia como prática da filosofia.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 16 Apr 2025 08:28:29 GMT</pubDate><enclosure url="https://lh7-rt.googleusercontent.com/slidesz/AGV_vUdpZ-HJwXg750Y86DLsqtig4abXu-1paM4iSJQZr4fW4swXobqX6pgi2Z-TzjdX8K7Kb0BJ2Lu78PnCf5E-zw152yC8wcJKDm-yk5CB42bVqhTxuvD6Zkg_qfnZgkeiAox78tqHlLOEUXksqBliPldM3uR3QL8=s2048?key=P_UEcdmm5lFzrLYFJPQbJA" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://lh7-rt.googleusercontent.com/slidesz/AGV_vUdpZ-HJwXg750Y86DLsqtig4abXu-1paM4iSJQZr4fW4swXobqX6pgi2Z-TzjdX8K7Kb0BJ2Lu78PnCf5E-zw152yC8wcJKDm-yk5CB42bVqhTxuvD6Zkg_qfnZgkeiAox78tqHlLOEUXksqBliPldM3uR3QL8=s2048?key=P_UEcdmm5lFzrLYFJPQbJA&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Cartografia como uma ética da pesquisa]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>A cartografia — especialmente quando reconceitualizada pelas lentes de pensadores como Deleuze e Guattari e desenvolvida em diversos contextos de pesquisa — transcende o status de mera metodologia de pesquisa para encarnar uma ética investigativa profunda. Essa perspectiva propõe que o ato de mapear, quando abordado cartograficamente, é intrinsecamente impregnado de considerações éticas que moldam a postura do pesquisador, seu engajamento com o campo de estudo e o próprio processo de produção do conhecimento.  <br>Um dos aspectos fundamentais da cartografia como ética de pesquisa reside em seu objetivo central de acompanhar um processo, em vez de representar um objeto estático. Essa orientação desloca o foco ético da observação e categorização distanciadas para uma participação ativa e envolvida nas dinâmicas emergentes do contexto investigado. O pesquisador, nesse quadro, torna-se um cartógrafo que traça linhas de fuga, intensidades e conexões à medida que surgem, exigindo coragem diante do que vem, prudência na navegação dessas linhas e sensibilidade às múltiplas forças em jogo. Tais qualidades não são meramente ferramentas metodológicas, mas imperativos éticos que orientam a interação do pesquisador com o campo.  <br>Além disso, a ética da pesquisa cartográfica está profundamente entrelaçada com o conceito de <a data-href="**pesquisa-intervenção**" href="http://diario.mabuse.art.br/**pesquisa-intervenção**" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">**pesquisa-intervenção**</a>. Essa abordagem visa explicitamente intervir na realidade estudada, não como um observador neutro que busca extrair dados, mas como um participante ativo que valoriza o protagonismo do objeto e busca fomentar um <a data-href="**plano comum**" href="http://diario.mabuse.art.br/**plano comum**" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">**plano comum**</a> que conecte singularidades diversas. A dimensão ética aqui reside no compromisso de engajar-se com participantes e fenômenos de modo a reconhecer sua agência e contribuir para transformações potenciais. O conhecimento científico produzido nesse contexto não fala sobre a realidade, mas a partir dela, implicando uma relação de cuidado e interesse pelo fenômeno investigado.  <br>As fontes também destacam a cartografia como uma alternativa ética a metodologias de pesquisa percebidas como perpetuadoras de estruturas coloniais e eurocêntricas de pensamento. Abordagens tradicionais frequentemente enfatizam frameworks rígidos, categorias pré-definidas e o pesquisador como intérprete solitário, podendo negligenciar especificidades históricas e culturais e marginalizar perspectivas diversas. Em contraste, a cartografia, como postura ética, defende processos colaborativos entre entidades humanas e não humanas, reconhecendo que o conhecimento emerge de uma rede diversa de interações. Isso exige uma reavaliação crítica de métodos tradicionais e um compromisso com a abertura da pesquisa a perspectivas extra-humanas, transformando o pesquisador de observador passivo em participante ativo de um diálogo colaborativo.  <br>Central para a ética cartográfica é a valorização de saberes e perspectivas plurais. O processo de mapear um território cartograficamente requer a inclusão de diferentes saberes e percepções, buscando ativamente incorporar variados pontos de vista na elaboração dos mapas. Essa confluência de saberes diversos é vista como essencial para obter uma compreensão mais completa e segura dos territórios investigados. Ética e epistemologicamente, esse compromisso com a pluralidade desafia a noção de uma verdade única e objetiva, abraçando, em vez disso, uma multiplicidade de perspectivas válidas.  <br>O papel do pesquisador, dentro de uma ética cartográfica, não é o de um coletor neutro e objetivo de dados. Em vez disso, o pesquisador é entendido como implicado na realidade estudada. Suas subjetividades, afetos e experiências são reconhecidos como parte integrante do processo. Isso demanda um engajamento reflexivo com a própria posicionalidade e um questionamento contínuo das suposições e interpretações que surgem durante a pesquisa. A ênfase desloca-se da busca por uma representação puramente objetiva para o reconhecimento do papel ativo do pesquisador na co-construção do conhecimento.  <br>Na prática, ao empregar ferramentas cartográficas como oficinas, a ética de pesquisa exige atenção cuidadosa a questões de inclusão e diversidade, respeito a diferentes perspectivas, consentimento informado, confidencialidade e uso dos resultados de modo a beneficiar a comunidade envolvida. Essas considerações reforçam o compromisso com uma produção de conhecimento participativa e colaborativa, distanciando-se de abordagens extrativistas ou centradas apenas no pesquisador.  <br>Por fim, a cartografia como ética de pesquisa caracteriza-se pelo compromisso com a <a data-href="**experimentação do pensamento**" href="http://diario.mabuse.art.br/**experimentação do pensamento**" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">**experimentação do pensamento**</a>, em que o método não é aplicado, mas vivido e assumido como atitude. A precisão, nesse contexto, não equivale à exatidão, mas ao compromisso, interesse, implicação na realidade e intervenção. Essa postura exige que o pesquisador engaje-se com rigor — porém um rigor flexível, sensível às dinâmicas emergentes do campo e orientado a fomentar compreensão e transformação em colaboração com os envolvidos. O cerne dessa ética está na compreensão de que mapear não é um ato neutro de representação, mas uma prática engajada e eticamente carregada, que molda tanto o conhecimento produzido quanto as realidades que busca compreender.]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/cartografia-como-uma-ética-da-pesquisa.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Escolhas metodológicas/Cartografia como uma ética da pesquisa.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 15 Apr 2025 18:01:48 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[consistência metodológica]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Um plano de consistência metodológica envolve a definição de abordagens e estratégias para garantir a coerência, validade e confiabilidade de um estudo ou pesquisa. As etapas propostas para o plano de consistência metodológica da pesquisa-intervenção em questão serão apresentadas mais à frente, agora apresentaremos definições éticas e pragmáticas para estar no campo:<br><br>Para definir um plano comum do ponto de vista ético, é importante considerar alguns tópicos que serão abordados.<br>
<br>Participação: Definir os princípios e diretrizes para garantir a participação igualitária e inclusiva de todos os envolvidos no processo de tomada de decisão. Isso pode incluir a criação de espaços de diálogo e a valorização das vozes de grupos marginalizados e minorias.<br>

<br>Respeito à diversidade: Reconhecer e valorizar as diferenças entre os participantes, respeitando suas perspectivas, culturas e identidades individuais. Isso implica em criar um ambiente seguro e acolhedor para a expressão das diferentes visões.<br>

<br>Ética do cuidado: Adotar uma postura ética baseada no cuidado e na responsabilidade pelos indivíduos e coletividades envolvidos. Isso implica em considerar o impacto das decisões no bem-estar e no desenvolvimento dos participantes, levando em conta suas necessidades e interesses.<br>

<br>Transparência: Garantir a transparência nas informações e processos relacionados ao plano comum. Isso implica em compartilhar informações relevantes de forma clara e acessível, tornando o processo de tomada de decisão compreensível para todos os envolvidos.<br>

<br>Justiça social: Considerar e abordar as desigualdades e injustiças sociais que possam afetar o plano comum. Isso implica em identificar e buscar soluções para os problemas estruturais que geram desigualdade, garantindo a equidade e a distribuição justa de recursos e oportunidades.
<br><br>No ponto de vista pragmático, para traçar um plano comum é necessário definir os seguintes tópicos:<br>
<br>Acesso ao plano comum: É preciso estabelecer como ocorrerá a comunicação entre as diferentes singularidades heterogêneas envolvidas na pesquisa, sejam elas sujeitos ou objetos. O plano comum não é homogêneo, mas pré-individual e coletivo, possibilitando a conexão entre as diversas partes envolvidas.<br>

<br>Participação e inclusão: Para garantir a participação ativa e o protagonismo dos participantes da pesquisa, é fundamental estabelecer uma ética do cuidado e adotar atitudes que prezem pela valorização das subjetividades-coletivas. A participação não se resume apenas em “dar voz” às pessoas, mas em promover o engajamento efetivo dos participantes, tornando-os atores do processo de pesquisa.<br>

<br>Transversalidade: A transversalidade é uma diretriz metodológica importante para a construção do plano comum. Ela implica conectar heterogeneidades na pesquisa, buscando estabelecer relações entre diferentes sujeitos e objetos implicados no processo. A transversalização é feita por meio de práticas de participação, inclusão e tradução.<br>

<br>Tradução: A tradução é fundamental para viabilizar a comunicação entre as diferentes singularidades envolvidas na pesquisa. Ela permite a compreensão mútua, mesmo diante de perspectivas distintas, e contribui para a construção de um mundo comum e heterogêneo.<br>

<br><br>Como circularão os afetos nessa pesquisa?]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/consistência-metodológica.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Escolhas metodológicas/consistência metodológica.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 15 Apr 2025 18:02:16 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[diagramas]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Mapear linhas de fuga envolve um processo de identificar e traçar essas linhas, que representam caminhos de escape, desterritorialização e descontinuidade em um sistema ou estrutura.&nbsp;<br>O conceito de pensamento diagramático desafia a compreensão tradicional da relação entre discursividade e iconicidade ao introduzir a ideia de que a visualização gráfica e a linguagem icônica são partes essenciais do processo de pensamento e raciocínio (GERNER, 2010). Tradicionalmente, a discursividade (ou linguagem escrita), no pensamento moderno, científico, capitalista. É considerada como o principal meio de expressão do pensamento, enquanto que a iconicidade (ou imagens visuais) é vista como complementar ou secundária. No entanto, o pensamento diagramático afirma que as representações gráficas, como diagramas, infográficos e mapas, podem ser utilizadas para representar pensamentos complexos e abstratos de forma mais eficaz do que a linguagem discursiva, ideia de forma alguma estranha para algumas das práticas mais antigas no campo do design, como o design gráfico, ou de reflexões acadêmicas mais recentes, como design de informação, que <a data-tooltip-position="top" aria-label="Sobre cartografias > Cartografia como prática do Design" data-href="Sobre cartografias#Cartografia como prática do Design" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/sobre-cartografias.html#Cartografia_como_prática_do_Design" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">tratam de diagramas em</a> seu dia-a-dia.<br>Ao desafiar essa relação tradicional, o pensamento diagramático propõe que a visualização gráfica não apenas ilustra ou acompanha o pensamento discursivo, mas também desempenha um papel ativo na construção e articulação do pensamento. Os diagramas não são apenas representações lineares ou ordenadas do pensamento, mas têm a capacidade de criar estruturas espaciais complexas que mostram a dinâmica e a interconexão de ideias. Dessa forma, o pensamento diagramático permite que a discursividade e a iconicidade se combinem e se reforcem mutuamente, enriquecendo a compreensão e a expressão do pensamento (PAISIOU, 2010).<br>Em vez de ver a discursividade e a iconicidade como opostos ou como expressões separadas do pensamento, o conceito de pensamento diagramático reconhece e valoriza a forma como esses modos de expressão podem trabalhar juntos para criar uma representação mais completa e precisa do pensamento. Isso desafia a visão tradicional de que a discursividade é a forma privilegiada de expressão do pensamento, sugerindo que as representações visuais têm um papel igualmente importante e eficaz na construção do conhecimento e na comunicação das ideias. Portanto, o pensamento diagramático expande e reconfigura a relação entre discursividade e iconicidade, oferecendo uma abordagem mais abrangente e integrada para a compreensão e expressão do pensamento.<br>Para Peirce (2010) o diagrama é caracterizado como ícone pelo fato de que há uma analogia entre as relações das partes do diagrama e as relações das partes do objeto que ele representa. Mesmo que não haja semelhança sensível entre o diagrama e o objeto, o diagrama ainda é considerado um ícone devido a essa analogia entre as relações das partes de cada um. Além disso, um importante aspecto do ícone é a capacidade de revelar verdades insuspeitadas sobre o objeto além das que são necessárias para determinar sua construção. Portanto, a utilidade do diagrama está justamente nessa capacidade de revelar verdades além das esperadas sobre o objeto representado.<br>Mas um ponto é importante notar: A razão pela qual as cartografias deleuzeanas têm tão poucos mapas visuais diagramáticos pode ser explicada por uma abordagem mais ampla do papel dos diagramas na filosofia de Deleuze. De acordo com ele, os diagramas são entendidos como dispositivos pilotos que capturam as forças abstratas em jogo na organização de sistemas. Os diagramas são dinâmicos, não representacionais e generativos, capturando uma multiplicidade em constante movimento (GERNER, 2010). Portanto, eles não são tradicionalmente concebidos como mapas visuais estáticos e representacionais.  <br>Deleuze valoriza mais a função do diagrama do que sua forma visual específica. Ele acredita que os diagramas são ferramentas conceituais que auxiliam na organização do pensamento e na compreensão de forças abstratas. Eles não estão preocupados em representar objetos ou lugares específicos, mas em mapear relações e potencialidades . O diagrama é uma forma de conectar e traçar linhas de força em um sistema de pensamento (ZDEBIK, 2012).<br>Embora as cartografias deleuzeanas enfatizem a importância dos diagramas, os mapas visuais diagramáticos podem ser considerados uma substância secundária. A ênfase está na função e nas potencialidades do diagrama, que podem ser melhor articuladas por meio de conceitos abstratos e não por mapas visuais específicos (GERNER, 2010).&nbsp;<br>&nbsp;Mas qual o lugar para mapas visuais nas cartografias deleuzeanas. No contexto das cartografias deleuzeanas, os mapas são vistos como parte do rizoma, que é a estrutura que representa a multiplicidade e a conexão de elementos. De acordo com Deleuze e Guattari, os mapas têm múltiplas entradas e são abertos, conectáveis e suscetíveis a modificações constantes. Eles são uma representação visual das linhas que compõem as relações no território em estudo. Além disso, os mapas são usados para acessar e explorar territórios existenciais, integrando dimensões expressivas, personagens rítmicos e paisagens melódicas. Portanto, os mapas visuais desempenham um papel importante nas cartografias deleuzeanas, ajudando a compreender as relações e conexões presentes no território estudado .&nbsp;<br>O <a data-tooltip-position="top" aria-label="Sobre cartografias" data-href="Sobre cartografias" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/sobre-cartografias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">método cartográfico</a> é um processo em constante rearranjo teórico-metodológico-empírico. Um dos aspectos importantes da cartografia é a utilização de pistas como referências que contribuem para a calibração e a abertura ao que vai sendo produzido ao longo da pesquisa. Essas pistas podem ser consideradas como mapas efêmeros, pois são guias temporários que ajudam a orientar o caminhar no percurso da pesquisa.&nbsp;]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/diagramas.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Escolhas metodológicas/diagramas.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 06 Nov 2024 09:00:44 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[linhas]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>É importante compreender os diferentes tipos de linhas. Por exemplo, Deleuze e Guattari afirmam que existem as linhas duras, que operam através de oposições binárias e máquinas duais na organização social. Além disso, há as linhas flexiveis, que carregam seus microburacos negros, e as linhas de fuga propriamente ditas, que ameaçam se transformar em linhas de morte ou destruição pura e simples (DELEUZE; GUATTARI, 2012).<br><br><img alt="linhasDuras.png" src="http://diario.mabuse.art.br/lib/media/linhasduras.png"><br>
Figura 1 - Linhas de segmentaridade dura (Fonte: autor, 2023)<br>As linhas de segmentaridade dura ou molar são representadas por elementos estáveis e estratificados, como a escola, a lição, a fila (LOPES; VIEIRA, 2023). De acordo com os escritos de Deleuze e Guattari, referem-se às formas rígidas de segmentação presentes em sociedades modernas. Essas linhas envolvem a criação de estruturas hierárquicas que impõem uma organização fixa e codificada aos corpos e às relações sociais. <br>Essas linhas são caracterizadas por oposições binárias, como as divisões entre classes e sexos. Elas envolvem a solidificação das energias libidinais em significados transcendentais, restringindo o fluxo e a produção de sentido. Essa forma de segmentação cria estruturas sociais e espaciais disciplinadas, como a divisão do espaço em quadrantes e a divisão do tempo em horas fixas. Essas estruturas são representações do poder governamental e das normas sociais dominantes.<br><br><img alt="linhasFlexiveis.png" src="http://diario.mabuse.art.br/lib/media/linhasflexiveis.png"><br>
Figura 2 - Linhas de Segmentaridade dura e flexível (Fonte: autor, 2023)<br>São caracterizadas por fluxos e processos de mudança, de transformação, que desestabilizam as linhas duras. Podem ser exemplificadas por situações onde algo já aconteceu e é necessário refletir sobre possibilidades diferentes, como questionar uma forma tradicional de dar uma aula (LOPES; VIEIRA, 2023).<br>Linhas de segmentação flexível ou molecular referem-se à concepção de Gilles Deleuze de diferentes modos de organização e diferenciação na sociedade e na vida em geral. Essas linhas estão relacionadas à noção de multiplicidade e à distinção entre o molecular e o molar. São fluidas e não hierárquicas. Elas envolvem diferentes formas de multiplicidade, conectividade e potenciais de devir. Essas linhas são caracterizadas por contágio, comunicação e interações imprevisíveis entre elementos heterogêneos. Elas permitem o surgimento de novas configurações, mudanças e transformações nas estruturas sociais e subjetividades.<br>Essas linhas de segmentação flexível ou molecular são essenciais para a compreensão da dinâmica social, política e subjetiva na filosofia de Deleuze. Elas enfatizam a importância das conexões, afetos e multiplicidades no estudo dos processos de transformação e devir.<br><br><img alt="drible1.jpg" src="http://diario.mabuse.art.br/lib/media/drible1.jpg"><br>
Figura 3 - Linhas duras, flexíveis e de drible (ou de fuga) (Fonte: autor, 2023)<br>Por fim, as linhas de fuga são linhas abstratas que representam uma total des-territorialização dos investimentos. Elas fogem dos padrões e criam novas possibilidades, como sair da quadra e ir para o parque durante uma aula de educação física (LOPES; VIEIRA, 2023).<br>Essas linhas representam um movimento de escape, de transformação, de saída de um estado de estratificação ou de limitação. Elas são como trajetórias que atravessam as estruturas estabelecidas e abrem caminho para novas possibilidades.<br>Essas linhas de fuga não estão relacionadas apenas a eventos históricos ou individuais, mas também podem ser encontradas em obras literárias, artísticas e até em estruturas sociais. Elas representam o movimento de criação, de deslocamento e de ruptura com o status quo.<br>De acordo com Deleuze e Guattari, as linhas de fuga são primárias em relação às outras duas linhas, chamadas de segmentaridade e desterritorialização relativa. Elas são o ponto de partida para a criação e transformação, possibilitando a emergência de novas formas de vida, pensamento e expressão.]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/linhas.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Escolhas metodológicas/linhas.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 04 Sep 2024 12:13:40 GMT</pubDate><enclosure url="http://diario.mabuse.art.br/lib/media/linhasduras.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;http://diario.mabuse.art.br/lib/media/linhasduras.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Malha]]></title><description><![CDATA[ 
 <br> O conceito de Malha adotado na pesquisa, vem do antropólogo britânico Tim Ingold, nascido em 1948, Influenciado por Gregory Bateson (1973), começou a lecionar na Universidade de Aberdeen, Escócia, onde adotou métodos de ensino que trazem para o&nbsp; ensino-aprendizagem a experiência da imanência, como levar seus alunos descalços à praia, a fim de experimentar a conexão com o meio ambiente. Seu reconhecimento global veio com a publicação de "The Perception of Environment" em 2000, que trazia influências de Deleuze e Guattari. Ele defende que a antropologia é, essencialmente, filosofia com seres humanos envolvidos. Ingold, sublinha a essência de se conectar com os materiais, de maneira similar à ênfase de Deleuze e Guattari dão na trajetória das linhas de fuga (drible) e no devir (INGOLD, 2012).&nbsp;<br>Ingold faz uma releitura da perspectiva de Deleuze e Guattari ao sugerir que entidades são conjuntos de linhas ou feixes delas, ao invés de seres autossuficientes (INGOLD, 2015). Ele destaca que objetos estão interligados em um sistema de trajetórias evolutivas, com suas existências se prolongando por esses caminhos e se conectando a outros seres e objetos em uma teia interdependente. Essa visão interconectada ressoa com a de Deleuze e Guattari, que entendem entidades como fragmentos de um rizoma ou rede interconectada.<br>Por meio dessa abordagem, Ingold revisita Deleuze e Guattari ao transportar tais ideias para a antropologia ecológica, voltando-se ao estudo das interações entre seres humanos, objetos e o ambiente. Ingold questiona paradigmas de "objeto" e "rede", sugerindo uma reinterpretação da ideia de "coisa" como algo mutável e intrinsecamente ligado às dinâmicas vitais e ambientais, e introduz o conceito de "malha" (meshwork). Dessa forma a malha é apresentada como uma forma de descrever as relações estabelecidas entre os elementos do mundo, quase em oposição à rede. A diferença fundamental entre a malha e a rede é que as linhas da malha não são conectoras, mas representam os caminhos ao longo dos quais a vida é vivida ]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/malha.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Escolhas metodológicas/Malha.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 29 Aug 2024 14:21:41 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Mapas]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><img src="https://lh7-rt.googleusercontent.com/slidesz/AGV_vUeD-d5WuAMsbjN0eH9PE5WRtL_h6xpV8KMnWk-w30QU-0pwyq2j5XRKZasrY3qy2zLW43Ima49ZA3Mcq91Pu5y2sHyQAut51U5RKCMH2sHduFX56f7DpE93BRZRmm7SJCdPDQqH5aP6YTcekK67TwwY3293ScpQ=s2048?key=P_UEcdmm5lFzrLYFJPQbJA" referrerpolicy="no-referrer"><br><br>Mapas não são apenas representações neutras do espaço, mas ferramentas de poder que refletem relações de saber-poder. São artefatos que têm sido historicamente usados por forças militares para fins de ocupação, controle e defesa de territórios. Hoje, empresas privadas podem usar mapas para fins estratégicos, como identificar áreas de potencial mineral.<br>
<br>Envolver as comunidades no processo de mapeamento para criar mapas sociais que representem suas perspectivas e experiências. Isso pode ser feito através de oficinas de cartografia social, onde os membros da comunidade podem trabalhar juntos para criar mapas que reflitam seus conhecimentos e preocupações locais. A cartografia social pode ser usada como uma ferramenta para empoderar as comunidades e dar-lhes uma voz nos processos de tomada de decisão.
<br>Considerar os diferentes propósitos e usos dos mapas, bem como as diferentes escalas em que eles podem ser criados. Por exemplo, os mapas podem ser usados como instrumentos jurídicos em disputas de terras, como elementos de conhecimento e gestão de recursos ou como ferramentas para destacar conflitos sociais. As escalas dos mapas podem variar de local a global, e a escolha da escala dependerá dos objetivos específicos do mapa.
<br>Estar ciente dos desafios e limitações da cartografia social. Por exemplo, a participação da comunidade no processo de mapeamento nem sempre é fácil de garantir, e os mapas criados por meio da cartografia social podem não ser reconhecidos pelas autoridades oficiais. Além disso, é importante reconhecer que os mapas são sempre representações parciais e seletivas da realidade.
<br>Utilizar a cartografia urbana para explorar a complexidade da vida cotidiana nas cidades contemporâneas. Isso pode incluir o mapeamento de espaços informais, fluxos de pessoas e atividades, e as experiências e percepções dos moradores da cidade. A cartografia urbana pode ser usada como uma ferramenta para desafiar as narrativas dominantes sobre a cidade e para promover a justiça social e a inclusão.
<br><br>I. Mapas como instrumentos de poder:<br>
<br>A. Natureza subjetiva dos mapas:Mapas como reflexos de relações de poder, não representações neutras.
<br>Exemplos históricos: uso militar para controle territorial.
<br>Exemplos contemporâneos: uso empresarial para identificar recursos.
<br>B. Empoderamento através da cartografia social:Envolvimento comunitário na criação de mapas sociais.
<br>Oficinas de cartografia social: representando perspectivas e experiências locais.
<br>Mapas sociais como ferramentas de empoderamento e participação.
<br>Influência em processos decisórios.
<br>II. Abordagens e aplicações da cartografia:<br>
<br>A. Propósitos e usos dos mapas:Instrumentos jurídicos em disputas territoriais.
<br>Ferramentas de gestão e conhecimento de recursos.
<br>Meios de destacar conflitos sociais.
<br>B. Escalas e seus impactos: Variação de escala: do local ao global.
<br>A escolha da escala em função dos objetivos do mapa.
<br>III. Desafios e limitações da cartografia social:<br>
<br>A. Dificuldades na implementação: Garantir a participação comunitária efetiva.
<br>Reconhecimento oficial de mapas produzidos socialmente.
<br>B. Compreendendo as limitações inerentes: Reconhecer a parcialidade e seletividade na representação da realidade.
<br>IV. Cartografia urbana: explorando a vida nas cidades:<br>
<br>A. Mapeando a complexidade urbana: Representação de espaços informais e fluxos de pessoas e atividades.
<br>Considerando as experiências e percepções dos moradores.
<br>B. Promovendo a justiça social: Desafiando narrativas dominantes sobre a cidade.
<br>Ferramentas para inclusão e justiça social.
<br>Observação:<br>É importante buscar recursos adicionais para aprofundar o conhecimento sobre aspectos técnicos da cartografia, como escolha de projeções, símbolos e softwares.<br>Yves Lacoste, um dos geógrafos mais influentes do século XX, enfatiza a centralidade da cartografia na compreensão do espaço geográfico. Para ele, o espaço geográfico é definido por sua capacidade de ser mapeado, delimitado e interpretado em termos de escalas cartográficas. Essa perspectiva faz da cartografia não apenas uma ferramenta técnica, mas também uma expressão ontológica do espaço, ou seja, uma maneira fundamental de tematizar e compreender o mundo sob a ótica da geografia. Lacoste argumenta que o ato de mapear é inerente à própria definição do espaço geográfico, conferindo à cartografia um papel crucial na forma como a geografia conceitualiza e organiza o espaço.<br>Milton Santos, um dos principais geógrafos brasileiros, oferece uma perspectiva crítica sobre a centralidade atribuída à cartografia na obra de Yves Lacoste e na geografia em geral. Embora reconheça a importância da cartografia como ferramenta para a compreensão do espaço geográfico, Santos acredita que ela não deve ser vista como o único ou principal meio de entender o espaço.<br>Para Milton Santos, o espaço geográfico é muito mais do que sua representação cartográfica. Ele enfatiza que o espaço é uma construção social e histórica, impregnada de relações sociais, políticas e econômicas. A cartografia, ao se concentrar em delimitações e escalas, pode muitas vezes abstrair ou omitir essas complexas dinâmicas sociais. Em outras palavras, Santos sugere que a cartografia tende a objetivar o espaço, tratando-o como uma entidade fixa e mensurável, enquanto ele é, na realidade, dinâmico e influenciado por processos sociais em constante transformação.<br>Assim, embora não descarte a cartografia como um recurso valioso, Milton Santos critica qualquer perspectiva que a eleve a uma condição ontológica, como sugere Lacoste. Para Santos, a compreensão plena do espaço geográfico requer uma abordagem que vá além dos mapas, incorporando as múltiplas dimensões sociais, culturais e políticas que constituem o espaço vivido.<br>Milton Santos propõe a ideia de "espaço vivido" como uma maneira de compreender o espaço geográfico não apenas como uma entidade física e mensurável, mas como um espaço carregado de significados sociais, culturais e históricos. O "espaço vivido" é aquele em que as pessoas experimentam e interagem com o ambiente, moldando e sendo moldadas por ele em um processo dinâmico.<br>Criar um mapa do "espaço vivido" segundo a perspectiva de Milton Santos é um desafio, pois tal mapa precisaria ir além das representações convencionais de territórios, fronteiras e escalas fixas. Esse mapa deveria capturar as relações sociais, as experiências cotidianas, as desigualdades, os fluxos econômicos e as interações culturais que moldam o espaço geográfico de forma dinâmica e em constante transformação.<br>Algumas características de um possível "mapa do espaço vivido" segundo Milton Santos poderiam incluir:<br>
<br>
Camadas Múltiplas: O mapa precisaria representar diferentes camadas de informações, como redes sociais, fluxos econômicos, mobilidade urbana, segregação espacial, entre outras.

<br>
Temporalidade Dinâmica: Em vez de ser estático, o mapa deveria incorporar a dimensão do tempo, mostrando como o espaço muda ao longo do tempo com base em processos históricos, econômicos e sociais.

<br>
Perspectiva Humana: Ao invés de focar apenas em aspectos físicos, o mapa destacaria as experiências humanas, como a percepção do espaço, o uso cotidiano, e as histórias pessoais e coletivas que dão sentido ao lugar.

<br>
Interatividade e Fluxos: Deveria haver uma representação das interações e fluxos entre diferentes regiões, bairros, ou até mesmo entre diferentes grupos sociais, mostrando como o espaço é vivido e experimentado de maneiras diversas.

<br>
Contradições e Desigualdades: Um mapa do "espaço vivido" deveria evidenciar as contradições e desigualdades presentes no espaço, como a segregação espacial, as diferenças de acesso a recursos e serviços, e as diversas formas de exclusão social.

<br>Tecnologias Modernas:<br>
Com as tecnologias modernas, como os Sistemas de Informação Geográfica (SIG) e os mapas interativos digitais, seria possível criar representações mais complexas e dinâmicas do "espaço vivido". Esses sistemas poderiam integrar dados quantitativos e qualitativos, incluindo narrativas pessoais, práticas culturais, e relações sociais, permitindo uma visualização mais rica e multifacetada do espaço.<br>Exemplo Prático:<br>
Um exemplo seria um mapa interativo de uma cidade que não apenas mostra ruas e edifícios, mas também indica áreas de alta desigualdade social, zonas de gentrificação, lugares de encontro cultural, fluxos de transporte informal, e relatos de moradores sobre suas experiências diárias naquele espaço.<br>Em suma, enquanto um "mapa do espaço vivido" segundo Milton Santos seria conceitualmente diferente dos mapas tradicionais, as ferramentas e tecnologias atuais possibilitam a criação de representações que capturam mais fielmente as complexidades e dinâmicas do espaço como ele é experimentado no dia a dia pelas pessoas.]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/mapas.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Escolhas metodológicas/Mapas.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Thu, 05 Sep 2024 15:51:03 GMT</pubDate><enclosure url="https://lh7-rt.googleusercontent.com/slidesz/AGV_vUeD-d5WuAMsbjN0eH9PE5WRtL_h6xpV8KMnWk-w30QU-0pwyq2j5XRKZasrY3qy2zLW43Ima49ZA3Mcq91Pu5y2sHyQAut51U5RKCMH2sHduFX56f7DpE93BRZRmm7SJCdPDQqH5aP6YTcekK67TwwY3293ScpQ=s2048?key=P_UEcdmm5lFzrLYFJPQbJA" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://lh7-rt.googleusercontent.com/slidesz/AGV_vUeD-d5WuAMsbjN0eH9PE5WRtL_h6xpV8KMnWk-w30QU-0pwyq2j5XRKZasrY3qy2zLW43Ima49ZA3Mcq91Pu5y2sHyQAut51U5RKCMH2sHduFX56f7DpE93BRZRmm7SJCdPDQqH5aP6YTcekK67TwwY3293ScpQ=s2048?key=P_UEcdmm5lFzrLYFJPQbJA&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[metódico, sensível e complexo]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Com essa necessidade de um olhar que tenha essas três caracteristicas, foi adotada como metodologia  ética a <a data-href="Sobre cartografias" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/sobre-cartografias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sobre cartografias</a><br>==<br><br>A pesquisa-intervenção na abordagem cartográfica busca garantir a participação ativa dos sujeitos envolvidos, valorizando o protagonismo do objeto e intervindo na realidade. Ela se concentra nos processos de individuação e subjetivação, envolvendo a construção de um plano comum que conecta singularidades heterogêneas (PASSOS; BARROS, 2009).<br>Nesse tipo de pesquisa, o conhecimento científico não fala apenas sobre a realidade, mas a partir dela, envolvendo uma relação de cuidado e interesse pelo fenômeno de estudo. Na pesquisa cartográfica, a participação coletiva não se restringe apenas à inclusão das diferentes pessoas envolvidas, mas também envolve o questionamento de como fazer essa inclusão.<br>Dentro da cartografia como método de pesquisa em ensino-aprendizagem, é importante destacar que ela envolve uma abordagem pragmática da pesquisa, didática, vivência, afeto e pensamento. Ela não valida as pesquisas feitas, mas é um operador dos modos da pragmática de ensino-aprendizagem, buscando abrir tramas e perseguir linhas, cortando fluxos e implementando velocidade ao pensamento (LOPES; VIEIRA, 2023).<br>Na Cartografia, com especial atenção aos processos de ensino-aprendizagem, o devir é integrado à ideia de ontogênese e pelo qual um ser alcança sua individualidade. Este processo é marcado por deslocamentos e reinvenções contínuas pelas quais o desenvolvimento leva à construção de conhecimento, habilidades e valores, e como estes se transformam e se integram ao seu desenvolvimento cognitivo, emocional e social. (PASSOS; KASTRUP; ESCÓSSIA, 2009).<br>Também é possível entender a cartografia mais como uma ética e uma política do que uma metodologia de pesquisa propriamente dita, ao buscar mapear e compreender as múltiplas possibilidades de acontecimentos de potencial criativo (linhas de drible) e potencialidades que atravessam os sujeitos, as coisas e as realidades por elas habitadas (COSTA, 2020).&nbsp;&nbsp;<br>A forma de estar no mundo cartográfica envolve então três pontos fundamentais: coragem diante do que vem (na sua intensidade, tempo e forma), prudência (para que as linhas de drible não se tornem linhas de destruição) e sensibilidade (para que consigamos acessar um pouco das múltiplas coisas que nos atravessam ao longo de todo percurso de uma pesquisa).&nbsp;<br>Essa compreensão permite que diferentes conhecimentos e perspectivas sejam integrados nas cartografias, enriquecendo a compreensão dos territórios.<br>Ao mapear um determinado território, é fundamental considerar a diversidade de saberes e percepções existentes, buscando incluir diferentes pontos de vista na elaboração das cartografias. Através da confluência de saberes diversos, é possível obter uma imagem mais completa e segura dos territórios&nbsp;<br>Nesse entendimento a cartografia descreve e discute as linhas que participam desse processo de produção em curso, explorando as pistas que orientam o percurso da pesquisa e buscando coletivizar a experiência dos pesquisados. A cartografia encontrou solo fértil no Brasil e é largamente utilizada no campo da saúde pública e no estudo da subjetividade (SCHERER; GRISCI, 2022).&nbsp;<br>Mas existe outra forma de pensar na cartografia. A partir do desmanche da palavra Método, na operação proposta por Eduardo Passos, Virgínia Kastrup e Liliana da Escóssia que recorrem à etimologia e apontam que “Metá-hódos” é uma expressão grega que se dá pela combinação de hódos que é caminho, e, segundo Fogel (1998) esclarece, "O 'metà' contido em 'método' (metà-hodós) diz 'de acordo com' ou 'junto de' o caminho" No sentido tradicional da palavra, a metodologia é definida como um caminho predeterminado pelas metas dadas de partida. É um método linear e pré-estabelecido, que impõe regras e procedimentos a serem seguidos.<br>Na cartografia, no entanto, há uma reversão, transformando o “metá-hódos” em “hódos-metá”. Essa reversão consiste em apostar na experimentação do pensamento, em um método que não deve ser aplicado, mas sim experimentado e assumido como atitude. A precisão nesse método não é tomada como exatidão, mas como compromisso, interesse, implicação na realidade e intervenção (PASSOS; KASTRUP; ESCÓSSIA, 2009).&nbsp;<br>A Cartografia, de forma diversa da Grounded Theory que utilizei durante o mestrado, supera os limites de uma representação estática, abraçando uma busca pela captação da dinâmica inerente às interações e variações presentes no fenômeno. Suas raízes filosóficas no pensamento deleuziano infundem um espírito de multiplicidade e mutabilidade na abordagem.&nbsp;<br>Um dos princípios inquietantes então da Cartografia reside na habilidade de, a partir dessa pesquisa-intervenção oferecer mapas visuais e conceituais que transmitem não apenas um instantâneo estático, mas uma narrativa fluida dos processos. Ao invés de buscar consolidar informações em categorias pré-definidas, a Cartografia se aventura a mapear os caminhos em constante movimento, revelando as conexões dinâmicas e inesperadas que permeiam um sistema ou fenômeno. Ao explorar a multiplicidade de conexões e interações, a Cartografia almeja uma compreensão abrangente da complexidade inerente<br>A Cartografia, como concebida pela influência de Deleuze e Guattari, busca interpretar o tecido vivo da vida vivida, capturando a essência dinâmica que define sistemas e fenômenos.&nbsp;<br><br>Tim Ingold expande a filosofia de Gilles Deleuze ao explorar conceitos como a importância das coisas na antropologia ecológica, a agência material e os fluxos de materiais. Ingold critica a redução das coisas a objetos e propõe a retomada da noção de “coisa” porosa e fluida, que está integrada aos ciclos e dinâmicas da vida e do meio ambiente (INGOLD, 2012). Além disso, Ingold discute a correspondência de linhas, que remete à ideia de rizoma proposta por Deleuze e Félix Guattari (INGOLD, 2015), para o antropólogo a vida é vivida ao longo de linhas, chamadas por Deleuze de “linhas de fuga” ou “linhas de devir” (no presente texto optamos por chamar de linhas de drible). Essas linhas não são linhas de conexão entre pontos, mas sim linhas de movimento e crescimento contínuo das coisas. Elas não conectam, mas atravessam pontos, insurgindo no meio deles. As linhas de drible estão associadas à natureza fluida do processo vital, onde os limites são sustentados pelo fluxo de materiais através deles. Elas representam um valor de abertura, pois permitem que a vida continue a seguir em frente, sem alcançar um fim. Cada espécie, e até mesmo cada indivíduo, possui suas próprias linhas particulares ou feixes de linhas, que são únicas para eles.<br>Essa correspondência de linhas é semelhante à ideia de rizoma proposta por Deleuze e Guattari. O rizoma é uma metáfora que descreve uma rede de conexões não hierárquicas, onde tudo se conecta com tudo, sem uma estrutura central fixa. Assim como as linhas de drible, o rizoma não possui um começo ou fim definido, mas expande-se e ramifica-se de maneiras imprevisíveis.<br><br>De Antonio Bispo dos Santos adotamos a confluência, transfluência e o conceito de biointeração.&nbsp; Da confluência entendemos um instrumento que nos permite estabelecer conexões e relacionamentos entre diferentes pontos, sejam conhecimentos ou perspectivas. Quando reconhecemos a confluência como uma linha que nos move para o compartilhamento, o reconhecimento e o respeito, podemos utilizá-la para mapear de forma mais abrangente e inclusiva.<br>Ao considerar a transfluência como uma lei que rege as relações de transformação dos elementos da natureza, podemos entender que "nem tudo que se mistura se ajunta" (SANTOS, 2023), ou seja, há um fluxo em trânsito na fronteira. Isso significa que, ao fazer cartografias, devemos levar em conta os diferentes caminhos percorridos pelas linhas nos campos de força e na formação dos territórios.<br>A partir dessa perspectiva, é importante compreender que o conhecimento não se limita à posse de informações e pontos específicos do mapa, mas sim à capacidade de viajar e interagir com o que se apresenta diante de nós. Assim, é necessário valorizar e incluir saberes diversos e plurais, reconhecendo a realidade dinâmica e a necessidade de múltiplas perspectivas. A transfluência atualiza e potencializa a ecologia de saberes, e reconhece a importância de diferentes percepções e conhecimentos na construção de uma imagem mais segura para a viagem. É pela transfluência que entendemos ser possível juntar em nossa cesta (LE GUIN, 1986) os afetos produzidos na pesquisa-intervenção, a produção teórica de autoras e autores de correntes contra-hegemônicas do sul-global, mas também autoras e autores do cânone do norte global, desde que adequadamente contextualizadas e utilizadas com consideração pela diversidade de saberes e experiências (CRUZ; LEMOS; JESUS, 2020).&nbsp;<br>Se a malha expande o rizoma e o movimento, o princípio da biointeração expande o tempo: tudo é “começo-meio-começo” (SANTOS, 2023), a ideia de uma trajetória contínua, em que os diferentes estágios do tempo se conectam e se reiniciam constantemente. É uma forma de compreender a temporalidade de maneira não linear, valorizando a ciclicidade e a interdependência entre as gerações.<br><br>O método cartográfico não apresenta um conjunto fixo de procedimentos a serem seguidos, mas sim uma postura investigativa aberta, flexível e processual. No entanto, algumas pistas podem orientar a utilização desse método.&nbsp;<br>Aplicar o método cartográfico significa pensar de forma rigorosa e se dedicar à tessitura das linhas de um mapa aberto a cortes e recortes, que se dobram e desdobram orientados pelo sentido da pesquisa, é uma prática e uma atividade orientadas por diretrizes ético-estético-políticas, compatíveis com diferentes técnicas, estratégias e dispositivos existentes de pesquisa e também de escrita, nos quais, antes de fechar mapas, ela persegue linhas: “A vida da cartografia vem do seu trabalho sobre linhas” (OLIVEIRA; PARAÍSO, 2012). Para iniciar esse trabalho é necessário definir um território, e dele criar um plano comum.<br><br>A noção de território relaciona-se não apenas a um espaço físico, mas também a elementos subjetivos e afetivos. Um território não é apenas um espaço geográfico, mas uma construção social e subjetiva, que envolve relações de poder, expressividade, aprendizagem e produção de subjetividade (LOPES; VIEIRA, 2023). É um local onde o indivíduo pode habitar, sentir-se em casa, ter habilidades e realizar movimentos que parecem espontâneos(KASTRUP, 2001). Habitar um território existencial requer uma imersão e compartilhamento desse espaço, no qual participantes da pesquisa se relacionam e se codeterminam (SCHERER; GRISCI, 2022). Além disso, um território não deve ser restrito a aspectos utilitários e funcionais, mas sim privilegiar os sentidos, modos de expressão e a qualidade da experiência de vida.  <br>Plano Comum<br>Para criar um plano comum, é necessário adotar a transversalidade como diretriz metodológica na pesquisa cartográfica. Isso implica em conectar heterogeneidades e garantir a participação de todos os envolvidos. Segundo o método da cartografia, o plano comum não é homogêneo e não se baseia em relações de identidade, mas sim em comunicação entre singularidades. É importante destacar que a pesquisa cartográfica é participativa e inclusiva, potencializando saberes até então excluídos (KASTRUP; PASSOS, 2013).<br>Um dos aspectos fundamentais na criação de um plano comum é a construção coletiva do conhecimento. Isso implica em incluir os diferentes sujeitos (humanos e não humanos) engajados no processo de investigação. É preciso deslocar a ênfase das perguntas do "quem" para o "como", ou seja, pensar em como fazer a participação coletiva acontecer.<br>Outro ponto importante é entender que o comum não se trata de homogeneidade ou abrandamento das diferenças entre os participantes da pesquisa. Pelo contrário, o comum existe na diferença e é construído através do acesso a um plano comum entre sujeito e objeto, entre pesquisadores e pesquisados. O acesso a esse plano comum é o movimento que sustenta a construção de um mundo comum e heterogêneo.<br>A pesquisa cartográfica também envolve procedimentos de participação, inclusão e tradução. É importante criar um espaço de partilha que potencialize a inclusão e evite a exclusão do não semelhante. O comum funciona como um foco de resistência à captura por lógicas homogeneizantes e totalizantes .  <br>Transversalidades<br>É uma diretriz metodológica na pesquisa cartográfica que busca conectar heterogeneidades. Ela envolve a inclusão de diferentes sujeitos e objetos envolvidos no processo de pesquisa. A transversalidade opera por meio da lateralização, que é um modo de fazer ou procedimento metodológico, e faz surgir as tensões geradas pela não hierarquização da diferença. Além disso, essa diretriz metodológica implica o engajamento dos diferentes sujeitos, o que gera interesse, cuidado e análise das crenças e pressupostos do pesquisador. A transversalidade também inclui a análise dos pressupostos e crenças da pesquisa e a contração do coletivo, o que permite uma pesquisa efetiva e participativa. Ela busca potencializar saberes até então excluídos, garantindo a legitimidade e a importância da perspectiva do objeto e seu poder de resistência. Dessa forma, a transversalidade possibilita a construção de um plano comum heterogêneo na pesquisa cartográfica.<br><br>Transdução/Transfluência<br>É uma operação pela qual uma atividade se propaga de parte em parte, de forma gradual, de um domínio para outro, produzindo atrações, contágios, encontros e transformações em várias direções. Ela ocorre por meio de ações e movimentos que se espalham entre sujeitos e grupos, ampliando a capacidade de comunicação e a interseção entre elementos heterogêneos, tanto materiais quanto imateriais (KASTRUP; PASSOS, 2013).&nbsp;<br>Segundo Simondon (1993), a transdução é “uma operação física, biológica, mental, social, por que uma atividade se propaga gradativamente no interior de um domínio, fundando esta propagação sobre uma estruturação do domínio operada de região em região”&nbsp; A transdução é o processo de individuação em progresso, pois contribui para explicar como ocorre a individuação. Essa atividade pode ocorrer em um único domínio ou em domínios heterogêneos, sendo aplicável tanto em sistemas simples, como os físicos, quanto em sistemas complexos, como os biológicos, psíquicos e sociotécnicos (GUIMARÃES, 2013).<br>A partir de um encontro com o conceito de Transfluência de Antonio Bispo dos Santos, na pesquisa cartográfica, a Transfluência desempenha um papel fundamental ao permitir a relação entre as heterogeneidades presentes no campo de estudo. Ela possibilita que sejam estabelecidas interações entre diferentes atores, coisas, ideias e práticas, levando a uma intensificação da comunicação e da conectividade.<br><br><br><br>A referência teórica<br>O texto acadêmico quando consultado, por vezes, carece de intensidade e capacidade de deixar-se afetar. Quem faz a cartografia, ao mesmo tempo em que lê textos, discute, debate e anota, utiliza diferentes recursos (caderno, gravação de sons, caneta e máquina fotográfica) e realiza visitas ao campo, conhecendo pessoas, lugares e modos de existência. Essa abordagem envolve também estar disponível à experimentação das experiências e suas intensidades, tecendo novas tramas do texto teórico com o campo (MOLIN, 2011). Isso indica que a leitura de teoria é complementada por outras formas de construção de dados e vivências no campo.&nbsp;<br>Essa leitura atenta e viva da bibliografia levantada durante a pesquisa é um exercício que busca capturar as nuances, os detalhes e as complexidades das interações e dos processos estudados. Em uma leitura que vai além da compreensão superficial, buscando uma compreensão ampla e emaranhada das relações entre os elementos teóricos cartografados, em uma busca da intensidade e da capacidade de ser afetado pelos conceitos e ideias apresentadas. Buscando utilizá-la sempre como ferramenta para compreender e interpretar os fenômenos observados;<br>A escrita cartográfica<br>A escrita na cartografia tem características específicas que diferem da escrita tradicional. Na cartografia, a escrita é entendida como um processo de conhecer-fazendo, em que se busca acompanhar e registrar os processos de produção de conhecimento e as experiências vividas no território (LIMA; ALVARENGA FILHO, 2018). É uma escrita ensaística, que permite dar passagem, fazer passagem e ser passagem, em que não se busca apenas retratar ou representar, mas sim acompanhar os processos em territórios em constante transformação.<br>Essa escrita também envolve um exercício de atenção flutuante, em que a pessoa&nbsp; pesquisadora precisa estar atenta à dinâmica das forças que compõem o território, curiosa e disponível para experimentar novas experiências e suas intensidades. A escrita na cartografia é uma forma de acompanhar processos em territórios que são inconclusas passagens e que ensejam encontros inusitados e inesperados. É uma escrita fluida, que vai além da mera representação ou descrição de dados, buscando capturar os movimentos e as multiplicidades do território, permitindo a criação de mapas e narrativas que exploram as complexas interações entre os diversos elementos que compõem o espaço estudado (MOLIN, 2011)<br><br>Para garantir um rigor cartográfico na pesquisa, é importante seguir algumas diretrizes e indicadores. Uma possibilidade é a realização de uma validação distribuída em três níveis de avaliação, que inclui a autoavaliação realizada pelo próprio pesquisador, a avaliação pelos participantes da pesquisa e a avaliação por pares (PASSOS; KASTRUP, 2013). Além disso, é fundamental acessar o plano coletivo de forças ao longo de todo o processo de pesquisa, questionando se a investigação vai além das formas constituídas e se houve acesso a experiências e produção de efeitos (KASTRUP; PASSOS, 2013).<br>Outro aspecto relevante é o traçado de um plano comum participativo, em que pesquisadores e pesquisados, com suas diferentes perspectivas e territórios, colaboram na produção de conhecimento. Como dito anteriormente, esse plano comum envolve a conectividade das heterogeneidades da pesquisa e a transversalidade como diretriz metodológica.<br><br>Dispositivos são conjuntos heterogêneos de elementos que englobam práticas, funcionamentos e organizações, como discursos, instituições, decisões regulamentares, entre outros. Eles são capazes de irromper nas questões bloqueadas para a criação, desfazer dos códigos quse dão o mesmo sentido a tudo e tensionar, movimentar e provocar novos agenciamentos. Os dispositivos são compostos por linhas de natureza diferentes, como linhas de visibilidade, enunciação, força e subjetivação. Eles respondem a uma urgência estratégica e dominante e são capazes de produzir efeitos e modificações nas posições e funções dos elementos que os compõem. Os dispositivos são utilizados no método da cartografia para acompanhar os processos de produção de subjetividade, explorando movimentos-funções como referência, explicitação e transformação .<br>Alguns instrumentos tradicionalmente utilizados para construção do conhecimento do campo na pesquisa qualitativa podem ser entendidos como dispositivos, desde que sejam capazes de criar conexões, provocar agenciamentos, tensionar, movimentar e deslocar para outro lugar, gerando outros efeitos. Além disso, o dispositivo deve realizar três movimentos-funções:&nbsp;<br>
<br>referência;<br>

<br>explicitação e<br>

<br>transformação-produção.
<br>Vamos tomar com exemplo um instrumento de pesquisa frequentemente usado, a entrevista: quando a entrevista funciona como um espaço de conexões, em que o entrevistador e o entrevistado estabelecem relações, mobilizam atenção e produzem subjetividades, ou seja, quando por meio da entrevista, é possível referenciar experiências, explicitar vivências e transformar a produção de conhecimento, então podemos considerar a entrevista um dispositivo.<br>A seguir listamos um conjunto inicial de dispositivos para a pesquisa–intervenção:<br><br>A escrita na cartografia é caracterizada pelo uso de um diário de campo, que funciona como um dispositivo importante para o trabalho cartográfico. O diário de campo é uma ferramenta que permite ao trabalhador-cartógrafo registrar suas observações, reflexões, impressões e experiências vivenciadas durante o trabalho de campo, funcionando como uma tela impressionista onde se pode colocar aquilo que parece não caber na alma&nbsp; (LIMA; ALVARENGA FILHO, 2018).&nbsp; Busca capturar as experiências vivenciadas no campo de pesquisa. Os cadernos de campo são um registro das observações, das conversas, dos lugares visitados e dos modos de existência encontrados. A leitura atenta desses cadernos busca reviver as experiências, se deixar afetar pelas cenas vividas e entender o contexto social, político e cultural em que ocorreram (MOLIN, 2011). É uma leitura que vai além do relato objetivo, buscando também compreender o contexto e as relações que permeiam a pesquisa.<br><br>Na cartografia, a realização de entrevistas é uma das estratégias utilizadas para a construção de dados e a produção coletiva de conhecimento. As entrevistas são importantes para ter acesso à experiência dos sujeitos participantes da pesquisa e colaborar para a criação do plano de forças que responde pela criação/transformação de experiência (PASSOS; KASTRUP; TEDESCO, 2009).<br>Dentro do método cartográfico, a entrevista é uma técnica que pode ser utilizada juntamente com outras estratégias, como a observação participante. É por meio da entrevista que a pessoa cartógrafa pode registrar e manter contato com os sujeitos participantes em seu território existencial. É importante destacar que não existe uma técnica ou ferramenta metodológica pré-requisito para a cartografia, sendo incentivada a utilização de diferentes metodologias inventivas. Além disso, é relevante mencionar que na pesquisa cartográfica, não é necessariamente seguida a regra acadêmica de uniformização da pessoa da narrativa. A linguagem impessoal pode ser utilizada na construção e argumentação teórica, enquanto a primeira pessoa pode ser utilizada nos momentos em que são narradas as intervenções de quem faz cartografia de forma ativa no movimento da pesquisa (SCHERER; GRISCI, 2022).<br>Como uma das primeiras atividades dos dispositivos nessa pesquisa, serão conduzidas entrevistas com pessoas que são consideradas Praticantes Habilidosos (NORONHA, 2023), com grande relevância profissional no design, mas sem formação acadêmica.<br><br>As oficinas propostas no presente projeto são de três ordens:&nbsp;<br>a) as que serão realizadas com o objetivo de ensinar e explorar os conceitos e práticas da cartografia com os participantes do grupo de estudo. Que pode envolver a apresentação de técnicas cartográficas, a coleta de dados em campo, a criação de mapas utilizando diferentes recursos, como fotografias, desenhos ou símbolos, e a análise das informações representadas nos mapas;<br>b) as que serão utilizadas como espaços de pesquisa participativa, em que os participantes são convidados a contribuir ativamente na construção dos mapas e na interpretação dos resultados. Nesse sentido, a oficina se torna um ambiente de troca de conhecimentos e experiências, permitindo a construção coletiva de saberes e a valorização das diferentes perspectivas dos participantes;<br>c) as oficinas que serão parte de projetos de pesquisa-intervenção. Nesse caso, a oficina se torna uma etapa do processo de pesquisa, em que os participantes são convidados a mapear e refletir sobre determinadas questões ou territórios. Essa abordagem permite a produção de conhecimentos a partir dos próprios participantes, valorizando suas vivências e promovendo a autonomia e biointeração.<br>Pontos de atenção para o uso das oficinas na cartografia são relacionadas às questões éticas, como a promoção da inclusão e da diversidade nas oficinas, o respeito às diferentes perspectivas e realidades das pessoas participantes, o consentimento informado, a garantia da confidencialidade das informações e a utilização dos resultados para fins que beneficiem a comunidade envolvida.&nbsp;<br><br>Desenvolver grupos de pesquisa-intervenção no formato de Grupos de Estudo ou ainda Projetos de Extensão, que possam planejar e colocar em prática propostas de ensino-aprendizagem em design que promovam a investigação participativa e a intervenção ativa de indivíduos/comunidades envolvidas.  <br>Alguns elementos importantes a serem considerados incluem:  <br>
<br>A pesquisa-intervenção cartográfica não é prescritiva, ou seja, não segue um conjunto fixo de regras a serem aplicadas. Ela é orientada por um caminhar que traça metas e considera os efeitos do processo de pesquisa no fenômeno de estudo, nas pessoas pesquisadoras e em seus resultados;<br>

<br>Participação ativa dos sujeitos: é fundamental envolver todas pessoas participantes no processo de planejamento das atividades de ensino-aprendizagem, de modo a garantir seu envolvimento ativo e sua voz na pesquisa-intervenção;<br>

<br>Reflexão crítica: as atividades de ensino-aprendizagem devem incentivar a reflexão crítica sobre os temas abordados, estimulando participantes a questionar conceitos, visões dominantes e práticas pré-estabelecidas;<br>

<br>Abertura ao imprevisível: é importante ter em mente que a pesquisa-intervenção envolve a abertura ao inesperado e ao imprevisível. Por isso, as práticas de ensino-aprendizagem devem ser flexíveis e adaptáveis, permitindo que novas perspectivas e descobertas surjam ao longo do processo;<br>

<br>Estar atento também aos atravessamentos dos processos de ensino e aprendizagem. Isso inclui estar consciente dos rótulos que interferem na forma como os relacionamentos se estabelecem no ambiente educacional, buscando romper com essas barreiras e valorizar as diferenças significativas entre participantes, estudantes ou não.
<br>Essas são apenas algumas orientações para planejar práticas de ensino-aprendizagem que promovam a pesquisa-intervenção.&nbsp;<br>Durante o presente capítulo apresentamos o que aconteceu com a pesquisa entre o fim do mestrado e os primeiros anos do doutorado, as dificuldades encontradas, problemas conceituais e éticos e em seguida foi apresentado um conjunto das decisões e abordagens que foram adotadas, foi detalhada a abordagem ética-metodológica da Cartografia, e foram apresentados seus dispositivos iniciais de trabalho de campo. No próximo capítulo essas informações serão contextualizadas ao estágio atual da pesquisa, a partir da descrição das linhas encontradas até agora, dentro do conceito de&nbsp; mapeamento da Cartografia, esse mapa inicial será a base para o desenvolvimento da pesquisa nos próximos anos, como será apresentado no cronograma ao final.**]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/metódico,-sensível-e-complexo.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Escolhas metodológicas/metódico, sensível e complexo.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 06 Nov 2024 09:00:44 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Plano de imanência]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>No contexto da <a data-href="Cartografia como uma ética da pesquisa" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/cartografia-como-uma-ética-da-pesquisa.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Cartografia como uma ética da pesquisa</a> de pesquisa, o&nbsp;plano de imanência&nbsp;é o campo de potencialidade e virtualidade onde conexões, intensidades e singularidades surgem e se conectam. Ele não é uma estrutura pré-existente ou um reino separado, mas um campo contínuo e dinâmico, imanente aos processos e entidades estudados. Isso difere de modelos representacionais que aplicam categorias fixas à complexidade do real.<br>Quando a cartografia é vista pelo plano de imanência, o pesquisador não mapeia territórios com limites fixos, mas traça linhas de fuga e intensidades que compõem o campo de pesquisa. O mapa não é uma representação estática, mas um registro em processo dessas conexões, que muda conforme novas linhas aparecem e outras desaparecem.<br>A ética da cartografia, baseada no plano de imanência, está no compromisso do pesquisador em acompanhar os processos do contexto estudado. Isso significa evitar a imposição de estruturas pré-definidas ou a simplificação do campo. O cartógrafo busca perceber as singularidades e relações, deixando o mapa surgir das dinâmicas da situação.<br>O plano de imanência mostra que os elementos do campo de pesquisa estão interligados e se co-constituem. O pesquisador não está separado do objeto, mas faz parte do mesmo plano, e suas ações influenciam a configuração do mapa. Isso exige que o pesquisador reflita sobre sua posição e como suas intervenções afetam o campo.<br><a data-href="A pesquisa-intervenção" href="http://diario.mabuse.art.br/a-pesquisa-intervenção.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">A pesquisa-intervenção</a>&nbsp;se baseia no plano de imanência. A intervenção não é uma ação externa sobre um objeto passivo, mas uma participação nos fluxos do plano. O objetivo é facilitar conexões, ampliar possibilidades e contribuir para a transformação do campo, respeitando as singularidades envolvidas.<br>A cartografia também considera&nbsp;saberes e perspectivas diversos&nbsp;como expressões do mesmo plano de imanência. O processo cartográfico não busca unificar esses saberes, mas mapear como eles coexistem e interagem.<br>Em resumo, o plano de imanência na cartografia indica que a realidade não é fixa, mas um processo contínuo. A ética da cartografia exige uma investigação atenta, participativa e colaborativa, que reconheça os processos do campo. O mapa é uma ferramenta para intervir no plano de imanência, promovendo conexões, diferenças e a implicação do pesquisador no processo.]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/plano-de-imanência.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Escolhas metodológicas/Plano de imanência.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 16 Apr 2025 08:29:48 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Rizoma]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/docsz/AD_4nXdm1AbLu-4BV1eeVNZfVTTdhDgnXTzb4Ec5FEMJu3zQlQVoDcn533-f7au5zAKBFmRI33xkBfM3UfQkaqleuVyiEURoKEuaPWp1kQYgGS8ztxVv8rDVGgtzxiuPXEJ7v6s_DV66CW8H_3GGvcvULGDEM6L6?key=84ZpFgRgBEhbaGbezhX10w" referrerpolicy="no-referrer"><br>
Figura 1 - Rizomas (Fonte: autor, 2023)<br>O rizoma é uma metáfora que descreve um modo não-hierárquico e não-linear de organização e estruturação das coisas. Ao contrário da árvore, que é um sistema hierarquizado com um tronco central e ramificações definidas, o rizoma é um sistema composto por uma rede complexa de conexões e interações entre elementos diversos (DELEUZE; GUATTARI, 2000).  <br>O rizoma é caracterizado por várias propriedades. Primeiramente, ele pode ser rompido em qualquer ponto, mas também pode se reconstruir e retomar suas linhas de forma diferente. Além disso, um rizoma compreende tanto linhas de segmentaridade, que o estratificam e significam, quanto linhas de desterritorialização, que permitem que ele fuja de estruturações fixas. Assim, um rizoma está constantemente em processo de ruptura, com linhas segmentares explodindo em linhas de fuga. No entanto, o risco sempre existe de encontrar novamente estruturações que reestratifiquem o conjunto, o que pode incluir desde formações fascistas até organizações edipianas.<br>Outra característica importante de um rizoma é que ele não tem começo nem fim, mas sempre se encontra no meio, entre as coisas. Diferente da árvore, que é baseada em uma lógica de filiação, o rizoma é baseado em uma lógica de aliança. O rizoma não segue o verbo "ser", mas a conjunção "e… e… e…". Essa conjunção tem força suficiente para desestabilizar e desenraizar o verbo ser.&nbsp;<br>Justamente pela característica do rizoma não possuir um começo ou fim definido, mas expandir-se e ramificar-se de maneiras imprevisíveis é que se torna tão adequado como metáfora para devires de circularidade como o começo-meio-começo.&nbsp;  <br>Ao mesmo tempo, por apresentar a força do conceito das “linhas de fuga” ou “linhas de devir” (tratadas mais adiante como linhas de drible) não como linhas de conexão entre pontos, mas linhas de movimento e crescimento contínuo, que não conectam, mas atravessam pontos, insurgindo no meio deles, é que os espaços vazios nas conjunções do seus "entres" são um obstáculo para essa fluidez do processo vital. Sendo assim, no nosso entendimento, a força do conceito de linhas e a ideia de rizoma exploradas por Deleuze e Guattari que enfatizam a importância do movimento, do crescimento e da liberdade de se conectarem de maneiras não lineares se mostra atualizado no conceito de Tim Ingold de <a data-href="Malha" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/malha.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Malha</a> (INGOLD, 2012).]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/rizoma.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Escolhas metodológicas/Rizoma.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 10 Sep 2024 19:42:03 GMT</pubDate><enclosure url="https://lh7-us.googleusercontent.com/docsz/AD_4nXdm1AbLu-4BV1eeVNZfVTTdhDgnXTzb4Ec5FEMJu3zQlQVoDcn533-f7au5zAKBFmRI33xkBfM3UfQkaqleuVyiEURoKEuaPWp1kQYgGS8ztxVv8rDVGgtzxiuPXEJ7v6s_DV66CW8H_3GGvcvULGDEM6L6?key=84ZpFgRgBEhbaGbezhX10w" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://lh7-us.googleusercontent.com/docsz/AD_4nXdm1AbLu-4BV1eeVNZfVTTdhDgnXTzb4Ec5FEMJu3zQlQVoDcn533-f7au5zAKBFmRI33xkBfM3UfQkaqleuVyiEURoKEuaPWp1kQYgGS8ztxVv8rDVGgtzxiuPXEJ7v6s_DV66CW8H_3GGvcvULGDEM6L6?key=84ZpFgRgBEhbaGbezhX10w&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Sobre cartografias]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>
Desenhe-me um mapa do que você vê<br>
então desenharei um mapa do que você nunca vê<br>
e adivinhe qual mapa será maior?
(Kei Miller, citado no livro A Casa Amarela, de Sara M. Broom)
<br>No livro da autora Sara M. Broom, a casa amarela do título tem o status de uma personagem, que vai sendo descoberta aos poucos, apresentada em suas diferentes escalas: das fotografias aéreas a 15 mil pés (onde se observa como um ponto minúsculo) até a invisibilidade da fotografia de satélite na qual a narradora apenas intui sua localização: "A distância confere perspectiva, mas também pode obscurecer, causar equívocos" <a data-tooltip-position="top" aria-label="Referências" data-href="Referências" href="http://diario.mabuse.art.br/referências.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">(Broom, 2021)</a> <br>Os mapas são parte fundamental do romance biográfico, em outro momento do livro a personagem fala sobre um mapa rodoviário da Avis Rent a Car. Ela destaca como esses mapas geralmente excluem ou minimizam o New Orleans East, o bairro onde ela cresceu, refletindo uma tendência política maior de ignorar ou marginalizar certas áreas e comunidades. <br>Se fizermos uma leitura mais técnica de como são feitos os mapas, precisamos enfrentar a inevitabilidade das distorções: “para retratar relações significativas para um mundo complexo e tridimensional em uma folha de papel plana ou em uma tela de vídeo, o mapa deve distorcer a realidade” <a data-tooltip-position="top" aria-label="Referências" data-href="Referências" href="http://diario.mabuse.art.br/referências.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">(Monmonier, 1991)</a>. A fim de evitar sobrecarregar o mapa com detalhes desnecessários que obscureçam informações críticas,  “o mapa deve oferecer uma visão seletiva e incompleta da realidade”.<br>A questão continua sendo quem define o que se representa, distorce e apaga. <br>Tais mapas, principais artefatos da prática geográfica, nos contam uma história da Mesopotâmia antiga, por volta de 2300 a.C., com mapas esculpidos em tábuas de argila até o Radar de Abertura Sintética (SAR) de 2024. Esse caminho é bastante ligado à criação gráfica, visual, táctil e tem em sua essência, a representação da informação. Com isso dialoga com as práticas imediatas do campo do design e produção artística, isso posto, reconhecemos como um caminho válido, mas incompleto, e vamos mergulhar um pouco mais fundo, fazendo uma pergunta anterior que está ligada a  produção dos mapas:<br>O que queremos dizer quando dizemos que estamos fazendo um mapa? <br>Sigamos algumas pistas...<br><br><img alt="IMG_YvesLacoste.jpg" src="http://diario.mabuse.art.br/lib/media/img_yveslacoste.jpg" style="width: 250px; max-width: 100%;"><img alt="540px-Yves_Lacoste.jpg" src="http://diario.mabuse.art.br/lib/media/540px-yves_lacoste.jpg" style="width: 250px; max-width: 100%;"><br>Yves Lacoste, em <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://papirus.com.br/produto/a-geografia-isso-serve-em-primeiro-lugar-para-fazer-a-guerra/" rel="noopener nofollow" class="external-link" href="https://papirus.com.br/produto/a-geografia-isso-serve-em-primeiro-lugar-para-fazer-a-guerra/" target="_blank">A Geografia - Isso serve, em primeiro lugar, para fazer a guerra</a>, defende que existem duas geografias, (1) a escolar, que tende a apresentar um conhecimento mais descritivo e abstrato, muitas vezes focado em aspectos naturais e culturais de forma isolada, sem considerar suas implicações práticas e estratégicas; e (2) a geografia prática que se manifesta (mas não se limita) em contextos como a guerra, e que é profundamente pragmática e orientada para o poder.<br>O livro de Lacoste, que foi publicado em 1976, na França chegou causando grande escândalo. E circulou durante muito tempo em cópias pirata da edição portuguesa, em 1978 pelas universidades brasileiras, em pleno período de golpe empresarial-militar no Brasil (1964-1985), foi recebido como ... justamente por ...<br>Essa contraposição entre a "geografia dos professores", ensinada nas escolas (frequentemente apresentada como um saber enfadonho e sem aplicação prática) e a "geografia dos Estados-Maiores" (mantida em segredo, distante do conhecimento do público em geral). Em contrapartida, ocultando sua verdadeira utilidade como instrumento de poder.<br>Essa "miopia" em relação à importância estratégica da geografia, conforme argumenta Lacoste, permite que grupos poderosos, como empresas capitalistas, utilizem o conhecimento geográfico para seus próprios interesses, enquanto a maior parte da população permanece alheia a essas dinâmicas de poder.<br>Para Lacoste, é fundamental expor essa função estratégica da geografia e tornar o conhecimento geográfico acessível a todos os cidadãos, de modo que possam entender e se posicionar criticamente em relação às relações de poder que se manifestam no espaço.<br><br>Nesse contexto os mapas vão além de meras representações espaciais, funcionando como poderosas ferramentas estratégicas. Eles podem refletir e reforçar relações de poder, moldando a percepção pública e política sobre territórios e suas importâncias. <br>Mapas não são apenas representações neutras do espaço, mas sim ferramentas de poder que espelham relações de saber-poder. Historicamente, mapas foram empregados por forças militares para ocupação, controle e defesa de territórios, enquanto atualmente são utilizados por empresas privadas para fins estratégicos, como a identificação de áreas com potencial mineral.<br>Os mapas também desempenham um papel na justificação de reivindicações territoriais e políticas. Ao traçar fronteiras e áreas de influência, eles legitimam e argumentam a favor de determinadas reivindicações de soberania e controle sobre recursos naturais, muitas vezes baseando-se em interpretações específicas da realidade geográfica.<br>Dessas forma além da importância dos mapas no planejamento militar (para a definição de estratégias e mobilização de tropas), e no controle de recursos naturais (numa capacidade de identificação para exploração), os mapas detalhados também podem influenciar conflitos e decisões políticas. A forma como um território é representado pode ainda moldar a percepção pública e a opinião sobre sua relevância social, dessa forma podem funcionar como instrumentos jurídicos em disputas territoriais, ferramentas de conhecimento e gestão de recursos públicos, ou como meios para destacar conflitos sociais. A escolha da escala, variando do local ao global, é determinada pelos objetivos específicos desse mapeamento.<br>Mas, no fim do século XX, a cartografia escapa da geografia, e por caminhos que vem da filosofia e psicanálise, se torna método de pesquisa para outras disciplinas, aminha escolha pela cartografia se deu por conta de uma flexibilidade, uma multiplicidade inerente à sua prática que se desdobra ao mesmo tempo como método e como <a data-tooltip-position="top" aria-label="Cartografia como uma ética da pesquisa" data-href="Cartografia como uma ética da pesquisa" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/cartografia-como-uma-ética-da-pesquisa.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">ética de pesquisa</a>. Convido então quem me lê agora para algumas aproximações com as várias definições que apesar de bastante diversas não se mostram contraditórias, e podem ajudar a entender seus usos dentro da pesquisa.<br><a data-href="Cartografia como prática da filosofia" href="http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/cartografia-como-prática-da-filosofia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Cartografia como prática da filosofia</a>]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/escolhas-metodológicas/sobre-cartografias.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Escolhas metodológicas/Sobre cartografias.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Wed, 06 Nov 2024 09:16:37 GMT</pubDate><enclosure url="http://diario.mabuse.art.br/lib/media/img_yveslacoste.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;http://diario.mabuse.art.br/lib/media/img_yveslacoste.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[DeepSeek RAG on your machine]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>To set up and run a DeepSeek RAG on your machine, follow these organized steps:  <br><br>
<br>Python Version: Ensure Python 3.7 or higher is installed.  
<br>PyTorch Installation: Verify PyTorch version compatibility with your GPU (if available) using &nbsp;<br>
torch.cuda.is_available().  
<br>Dependencies Installation:<br>
bash   &nbsp;&nbsp;pip install deepseek-rag sentence-transformers pygdownloader faiss-cpu   &nbsp;&nbsp;  
<br>GPU Availability Check:<br>
python   &nbsp;&nbsp;import torch   &nbsp;&nbsp;device = 'cuda' if torch.cuda.is_available() else 'cpu'   &nbsp;&nbsp;print(f"Using device: {device}")   &nbsp;&nbsp;  
<br><br>Download the DeepSeek RAG model to ensure it's available:  <br>wget -O - https://storage.googleapis.com/DeepSeek-Models/rag_mengde_v2.10.baklatest.ckpt  
<br><br>Set up the RAG server with GPU support if applicable:  <br>from deepseek.rag import RAG  
import sentence-transformers as sent_transf  
from pygdownloader import maybe_download  
  
# Download model if not present  
maybe_download('rag_mengde_v2.10.baklatest.ckpt')  
  
# Initialize RAG with GPU support  
rag = RAG(  
   model_name='DeepSeek-RAG/rag_mengde_v2.10',  
   tokenizer_name='DeepSeek-RAG/TokenizerMengDe',  
   gpu=True,  
   device=device if torch.cuda.is_available() else 'cpu'  
)  
<br><br>Use an appropriate embedder for your content. For English text:  <br>embedder = sent_transf.SentenceTransformer('all-MiniLM-L6-v2')  
<br>For multilingual support, consider using a different model.  <br><br>query = "What is AI?"  
results = rag.query(  
   query,  
   batch_size=1,  
   top_k=5  # Adjust as needed  
)  
print(results)  
<br><br>
<br>Model Download Issues: If downloading fails, ensure you have proper permissions and a stable internet connection.  
<br>Dependencies Compatibility: Verify all installed packages are compatible with your PyTorch version.  
<br>Error Handling: Check CUDA error messages to determine if GPU issues arise.  
<br>By following these steps, you can successfully set up and utilize the DeepSeek RAG on your machine.]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/tecnologia/ia-gerativa-local/diy/configurar/deepseek-rag-on-your-machine.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Tecnologia/IA Gerativa Local/DIY/Configurar/DeepSeek RAG on your machine.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 06 May 2025 13:59:01 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[inteligência Artificial Gerativa]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>O treinamento de modelos de Inteligência Artificial Generativa (IA) baseia-se em uma abordagem complexa fundamentada nos princípios do aprendizado de máquina, especialmente técnicas de deep learning que utilizam redes neurais. Essa etapa requer a exposição do modelo a conjuntos de dados amplos, frequentemente compostos por milhões ou bilhões de exemplos, dependendo da complexidade da modalidade de dados e do resultado esperado. O principal objetivo é permitir que o algoritmo identifique padrões estatísticos e estruturais intrínsecos aos dados de treinamento.<br>Durante o processo, a rede neural — base estrutural de muitos modelos generativos — ajusta iterativamente seus parâmetros internos (pesos e vieses) conforme as diferenças entre as saídas geradas e os dados reais do conjunto de treinamento. Esses ajustes são realizados por algoritmos de otimização, como versões do gradiente descendente, que visam minimizar uma função de perda predefinida. Essa função mede o erro ou a diferença entre as previsões do modelo e os dados reais. Por meio de repetidas exposições aos dados e da aplicação do algoritmo, o modelo aprimora gradualmente suas representações internas, gerando saídas que se aproximam estatisticamente da distribuição dos dados treinados. Esse ciclo iterativo é o cerne do Deep Learning, permitindo que a máquina "aprenda com seus próprios erros", refinando continuamente seus resultados.<br>A natureza e a qualidade dos dados são fatores críticos para o desempenho do modelo e as características de suas saídas. Por exemplo, no treinamento de modelos de linguagem, um extenso corpus de textos de diversas fontes permite que o algoritmo aprenda nuances gramaticais, sintáticas, semânticas e até estilísticas. Já modelos de geração de imagens utilizam grandes coleções de fotos para aprender características visuais, como texturas e composições. Os recursos computacionais necessários são substanciais, exigindo alto poder de processamento (ex.: GPUs ou TPUs) e tempo significativo, especialmente para modelos complexos e conjuntos de dados amplos.<br>Na fase de inferência, após o treinamento, o modelo recebe uma entrada específica — como um prompt textual para linguagem ou uma descrição para geração de imagens — e produz uma nova instância de dados alinhada aos padrões aprendidos. O processo envolve a navegação pelo espaço latente (uma representação multidimensional dos dados de treinamento) para gerar saídas coerentes. Diferentemente de modelos discriminativos (voltados a classificação), os generativos focam na criação de novos dados. Contudo, o controle direto sobre as saídas é limitado, pois o modelo opera com base em padrões estatísticos aprendidos, o que pode resultar em erros ou incoerências, evidenciando a dependência dos dados de treinamento.<br>Além disso, o desenvolvimento de aplicações eficazes de IA Generativa demanda colaboração interdisciplinar, envolvendo não apenas especialistas em machine learning, mas também designers e pesquisadores de UX. Definir o propósito da IA e compreender seu contexto de uso são etapas essenciais. A pesquisa com usuários identifica problemas a serem resolvidos e o valor oferecido, enquanto a colaboração técnica e criativa assegura que os sistemas sejam centrados no ser humano, confiáveis e funcionais. O processo inclui refinamentos iterativos do modelo e da interface, baseados em feedback de especialistas e usuários finais.]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/tecnologia/inteligência-artificial-gerativa.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Tecnologia/inteligência Artificial Gerativa.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 15 Apr 2025 17:49:09 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Os conceitos de Tecnologia]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Para entendermos as questões associadas aos avanços digitais  e a proliferação da inteligência artificial, proponho uma revisitação das perspectivas fundantes sobre a tecnologia feitas pelo filósofo brasileiro Álvaro Vieira Pinto, em especial sua conceituação articulada na obra de fôlego "O Conceito de Tecnologia".<br>Nessa obra ele nos oferece um arcabouço sólido para compreender a natureza multifacetada da tecnologia e seus intrincados entrelaçamentos com dinâmicas de poder, estruturas políticas, formações sociais e substratos ideológicos.<br>Para Vieira Pinto, a tecnologia é mais do que uma agregação de ferramentas e máquinas; em vez disso, constitui uma modalidade dinâmica de conhecimento que atua ativamente na transformação do mundo natural por meio da complexa interação entre a agência humana e o ambiente circundante [1]. Essa interação gera abordagens epistemológicas e práticas específicas para apreender e engajar-se com o mundo, sublinhando que a tecnologia não é um artefato neutro, mas um constructo cultural e histórico profundamente entrelaçado com nossos modos de vida e pensamento [1]. Essa perspectiva alinha-se à noção deleuziana de que mesmo ferramentas aparentemente simples podem ser compreendidas dentro de amplos agregados maquínicos [2] que produzem formas específicas de interação e existência.<br>Segundo Vieira Pinto, a tecnologia emerge por meio das relações dinâmicas entre os seres humanos e seu ambiente circundante, conduzindo a formas específicas de compreender e agir nesse ambiente. Essa perspectiva sugere que a tecnologia não é uma entidade neutra, mas está intrinsecamente vinculada à intencionalidade humana e ao contexto sócio-histórico no qual é desenvolvida e aplicada.<br>Além disso, Vieira Pinto alerta contra a "substancialização da tecnologia" — tendência de tratá-la como uma entidade independente, dissociada da agência humana e das relações sociais. Ele argumenta que tal visão pode levar a julgamentos morais superficiais, seja idealizando a tecnologia como uma força puramente salvífica, seja demonizando-a como uma ameaça inerente. Em vez disso, defende a compreensão das tecnologias dentro do espectro mais amplo das relações humanas e a busca ativa por alternativas para descolonizar sua produção e uso, especialmente em contextos marcados por históricos de colonialismo e imperialismo, como o Brasil.<br>Em sua obra "O conceito de tecnologia", Vieira Pinto examina criticamente a noção de "era tecnológica". Ele argumenta que, embora os seres humanos tenham sido produtores e envolvidos em atividades econômicas em sentido amplo ao longo da história, a classe dominante frequentemente utiliza o conceito de "era tecnológica" para ocultar os processos históricos subjacentes ao desenvolvimento tecnológico e iludir as massas. Essa visão instrumental e acrítica da tecnologia, segundo Pinto, fomenta um fascínio que impede uma compreensão mais profunda das dimensões históricas, ideológicas, políticas e econômicas do progresso tecnológico.<br>O autor traz entao o conceito de <a data-href="Amanualidade" href="http://diario.mabuse.art.br/conceitos/amanualidade.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Amanualidade</a><br>1  PINTO, A.V. O conceito de tecnologia. Rio de Janeiro: Contraponto, 2005.<br>
2 (Capitalismo e esquizofrenia 2) Gilles Deleuze, Felix Guattari - Mil Platôs (volume único) (2021).pd]]></description><link>http://diario.mabuse.art.br/tramas/tecnologia/os-conceitos-de-tecnologia.html</link><guid isPermaLink="false">Tramas/Tecnologia/Os conceitos de Tecnologia.md</guid><dc:creator><![CDATA[h.d.mabuse aka JCPAJ]]></dc:creator><pubDate>Tue, 15 Apr 2025 17:55:15 GMT</pubDate></item></channel></rss>